<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Carnets de notes</title>
    <link>https://jduquesne.com/</link>
    <description>Recent content on Carnets de notes</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>fr</language>
    <lastBuildDate>Fri, 08 Dec 2023 17:14:59 +0100</lastBuildDate>
    
        <atom:link href="https://jduquesne.com/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Bravo Serge</title>
      <link>https://jduquesne.com/post/2023-12-bravo-serge/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Dec 2023 17:14:59 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://jduquesne.com/post/2023-12-bravo-serge/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;Fichtre ! Deux mois !!
Je me sens un peu coupable de ne pas avoir écrit ici depuis si longtemps.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je profite de la publication de « French Memories of Malaysia », le dernier livre de &lt;a href=&#34;http://www.akaroafrenchbooks.com/106_serge-jardin&#34;&gt;Serge Jardin&lt;/a&gt;, historien, géographe et ami pour reprendre mes bonnes intentions.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Après lui avoir partagé toute l&amp;rsquo;estime que je porte à tous ceux qui, comme lui, contribuent à une connaissance plus profonde de la Malaisie et des Français de Malaisie, nous avons échangés quelques strophes pantounées, comme il est de coutume entre amis du Pantun. Voici celle de ma création qui m&amp;rsquo;a le plus plu.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;bravo-serge&#34;&gt;Bravo Serge&lt;/h2&gt;











  
  
  
  





  


&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;À Malacca, Venise d&amp;rsquo;Orient si belle,&lt;br&gt;
Les rivières dansent, leur douce ritournelle.&lt;br&gt;
Serge Jardin, écrit et partage avec zèle,&lt;br&gt;
Sur la culture malaisienne, étincelles.&lt;/p&gt;
  &lt;footer&gt;
    &lt;strong&gt;Jacques Duquesne&lt;/strong&gt;
    
      
        
      
    
  &lt;/footer&gt;
&lt;/blockquote&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Liens Interessants 3</title>
      <link>https://jduquesne.com/post/2023-10-05-liens-interessants/</link>
      <pubDate>Thu, 05 Oct 2023 07:36:52 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://jduquesne.com/post/2023-10-05-liens-interessants/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;Voici quelques lectures qui me sont restées en tête cette semaine. Au menu : étude ethnographique sur la Malaisie des années 30, les origines du yoga moderne, et une vidéo très instructive sur les punaises de lit.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://lettresdemalaisie.com/2023/09/24/jeanne-cuisinier-en-malaisie-voir-et-ecouter&#34;&gt;En Malaisie : voir et écouter&lt;/a&gt; by de Serge Jardin - Lettres de Malaisie&lt;br&gt;
Un article qui présente une réédition récente du livre de Jeanne Cuisinier, pionnières de l’ethnologie française, &lt;em&gt;&amp;ldquo;Ce que j&amp;rsquo;ai vu en Malaisie, une ethnographe sur les ondes, 1934-1938&amp;rdquo;&lt;/em&gt;. L&amp;rsquo;occasion de découvrir (1) la Malaisie avant la 2e guerre mondiale, un pays mystérieux et peu connu ; et (2) la naissance de l’ethnologie française dans les années 1930. Bravo pour ce bel article Serge !&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.yogajournal.com/yoga-101/philosophy/yoga-s-greater-truth&#34;&gt;The Ancient &amp;amp; Modern Roots of Yoga&lt;/a&gt; by Mark Singleton - Yoga Journal&lt;br&gt;
Un article qui introduit les idées du livre &lt;em&gt;Yoga Body: The Origins of Modern Posture Practice&lt;/em&gt; du même auteur. Il revient sur les origines, autres que mythique, du yoga tel qu&amp;rsquo;il se pratique partout dans le monde. Un bon contre-point aux yogis new-age et leur woo-woo sacré. Un yoga symbiose entre l&amp;rsquo;orient et l&amp;rsquo;occident, basé sur des données scientifiques, est bien plus chatoyant selon moi.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://youtu.be/2JAOTJxYqh8&#34;&gt;Bed Bugs- What You&amp;rsquo;ve Been Told is Totally False&lt;/a&gt; by Mark Rober&lt;br&gt;
Vidéo d&amp;rsquo;une vingtaine de minutes sur les punaises de lit. Si le sujet est peu ragoûtant, il semble d&amp;rsquo;actualité. En prime, Mark Rober le rend passionnant et a plein de bon conseils pour gérer la situation.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Liens Interessants</title>
      <link>https://jduquesne.com/post/2023-09-14-liens-interessants/</link>
      <pubDate>Wed, 13 Sep 2023 15:25:48 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://jduquesne.com/post/2023-09-14-liens-interessants/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;Voici quelques lectures qui me sont restées en tête cette semaine. Au menu : article critique sur le modèle singapourien, AI et propriété intellectuelle, visualisation de Tenochtitlán et de la valeur d&amp;rsquo;un client Apple.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.monde-diplomatique.fr/2023/09/BULARD/66090&#34;&gt;Singapour, l’envers d’un décor futuriste&lt;/a&gt; par Martine Bulard - Le Monde diplomatique&lt;br&gt;
Article critique qui n&amp;rsquo;y va pas avec les pincettes. Des critiques justifiées, même si le passé de militante communiste de l&amp;rsquo;auteure se fait sentir dans certains choix de mots et d&amp;rsquo;intervenants.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.ben-evans.com/benedictevans/2023/8/27/generative-ai-ad-intellectual-property&#34;&gt;Generative AI and intellectual property&lt;/a&gt; by Benedict Evans&lt;br&gt;
Si vous mettez l&amp;rsquo;ensemble des connaissances du monde dans un modèle d&amp;rsquo;IA et que vous l&amp;rsquo;utilisez pour créer quelque chose de nouveau, qui en est propriétaire et qui est rémunéré ? Un débat vieux de 500 ans.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://tenochtitlan.thomaskole.nl&#34;&gt;a portrait of Tenochtitlan&lt;/a&gt; by Thomas Kole&lt;br&gt;
Fascinante visualisation de la cité de Tenochtitlan (Mexico) avant l&amp;rsquo;arrivée des conquistadors.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.asymco.com/2023/09/05/the-value-of-a-customer/&#34;&gt;The Value of a Customer&lt;/a&gt; by Horace Dediu&lt;br&gt;
Les utilisateurs d’iPhone rapportent 7 fois plus que ceux sur Android. Et non, on ne parle pas ici du prix des smartphones. J&amp;rsquo;aurais dû demander une commission de résultat à Tim Apple pour avoir réussi à faire passer toute ma famille sur iPhone&amp;hellip;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</description>
      
    </item>
    
  </channel>
</rss>
