<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Carnets de notes</title>
    <link>https://jduquesne.com/</link>
    <description>Recent content on Carnets de notes</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>fr</language>
    <lastBuildDate>Tue, 13 Sep 2022 12:54:27 +0800</lastBuildDate>
    
        <atom:link href="https://jduquesne.com/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Le Kaya</title>
      <link>https://jduquesne.com/post/kaya/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Sep 2022 12:54:27 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://jduquesne.com/post/kaya/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;Très populaire dans les pays de la péninsule Malaise, le kaya mérite sa traduction de “riche” en malais. Il est aussi onctueux en goût que riche en histoire et traditions locales. En connaissez-vous l&amp;rsquo;histoire ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Article publié dans le Petit Journal de Singapour: &lt;a href=&#34;https://lepetitjournal.com/singapour/le-kaya-le-delice-local-decouvrir-345372&#34;&gt;Le Kaya, le délice local à découvrir&lt;/a&gt;.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;des-origines-très-locales&#34;&gt;Des origines très locales&lt;/h2&gt;

&lt;link rel=&#34;stylesheet&#34; href=&#34;https://jduquesne.com/css/hugo-easy-gallery.css&#34; /&gt;
&lt;div class=&#34;box&#34;&gt;
&lt;figure  itemprop=&#34;associatedMedia&#34;
  itemscope itemtype=&#34;http://schema.org/ImageObject&#34; &gt;
    &lt;div class=&#34;img&#34;&gt;
      &lt;img itemprop=&#34;thumbnail&#34; src=&#34;https://jduquesne.com/images/2022-09-kaya-tourism.jpeg&#34; /&gt;
    &lt;/div&gt;
    &lt;a href=&#34;https://jduquesne.com/images/2022-09-kaya-tourism.jpeg&#34; itemprop=&#34;contentUrl&#34;&gt;&lt;/a&gt;
      &lt;figcaption&gt;&lt;h4&gt;Illustration tirée de la campagne &amp;#39;Toasts of the Town&amp;#39; du Singapore Tourism Board en 2015.&lt;/h4&gt;
      &lt;/figcaption&gt;
  &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Comme souvent dans la région, il existe plusieurs histoires sur les origines du kaya (également connu sous le nom de serikaya). Certains disent que c’est une recette portugaise de confiture aux œufs qui incorpore des produits locaux après la conquête du Sultana de Malacca par les Lusitaniens au XVIe siècle. Le lait de coco et les feuilles de pandan remplaçant le lait et les gousses de vanille. Il s’agit de la version Peranakan ou Nyonya Kaya.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;D’autre attribuent ses origines aux premiers immigrants de Hainan. Beaucoup de nouveaux arrivants à Singapour au 19e siècle travaillaient comme cuisiniers sur des navires, des maisons et des hôtels britanniques. Ils ont créé une confiture de coco et sucre de palme pour remplacer les confitures de fruits qui arrivaient vides sur les bateaux de commerce à l’époque. Les marins et locaux en redemandant, les premiers kopitiam (café en Hokkien) proposant des tartines de kaya ouvrirent leurs portes sur Killiney road au début des années 1900. Il s’agit de la version Hainan du Kaya.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;nonya-ou-hainanais-&#34;&gt;Nonya ou Hainanais ?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Qu’il soit Nyonya ou Hainanais, le Toast au Kaya est un met de base pour de nombreux Singapouriens. Ils le dégustent aussi bien au petit-déjeuner avec des œufs mollets, qu’en casse-croûte de milieu de journée avec un kopi-C.&lt;/p&gt;


&lt;div class=&#34;box&#34;&gt;
&lt;figure  itemprop=&#34;associatedMedia&#34;
  itemscope itemtype=&#34;http://schema.org/ImageObject&#34; &gt;
    &lt;div class=&#34;img&#34;&gt;
      &lt;img itemprop=&#34;thumbnail&#34; src=&#34;https://jduquesne.com/images/2022-09-kaya-toast.jpeg&#34; /&gt;
    &lt;/div&gt;
    &lt;a href=&#34;https://jduquesne.com/images/2022-09-kaya-toast.jpeg&#34; itemprop=&#34;contentUrl&#34;&gt;&lt;/a&gt;
      &lt;figcaption&gt;&lt;h4&gt;Parfait pour le petit déjeuner&lt;/h4&gt;
      &lt;/figcaption&gt;
  &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Tant et si bien que les expatriés singapouriens reviennent souvent de leurs vacances dans la région avec plusieurs pots de Kaya dans leurs bagages. Pour beaucoup, c’est une madeleine de Proust facile à emporter et conserver.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Attention toutefois. Si tous les kaya incorporent des œufs, des feuilles de pandan, du sucre et du lait de coco, il existe des différences marquées entre les traditions et recettes. Comme pour la Patamilka vs Nutella ou le Coke vs Pepsi, les préférences peuvent être très marquées. Le kaya vert (Nonya) incorpore plus de feuilles de pandan. Le kaya brun (Hainan) tire sa couleur d’une caramélisation plus forte grâce au sucre de palme. Le tour de main joue aussi pour beaucoup dans le résultat final.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;la-recette-kaya-maison&#34;&gt;La recette Kaya Maison&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Pour 1 pot :&lt;br&gt;
Temps de préparation : 5-10 Minutes&lt;br&gt;
Temps de cuisson : 15-30 Minutes&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ingrédients :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;40 g sucre de canne&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;40 g sucre de palme&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;200 ml lait de coco&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;4 jaunes d’œufs&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;4 feuilles de pandan&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Directions :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Fagotez chaque feuille de pandan avec un nœud simple.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Mettez les sucres, le lait de coco et les feuilles de pandan dans une casserole. Cuire à feu moyen en mélangeant à l’aide d’une cuillère en bois. Retirer du feu lorsque le lait de coco frissonne.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Battez les jaunes d’œufs dans un bol. Ajoutez 1/3 de la mixture de lait de coco en remuant pour amener à température, avant d’incorporer à la casserole.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Cuire à basse température pendant 15 - 30 minutes. C’est prêt quand la confiture nappe le dos de votre cuillère. Au plus le temps de cuisson est long, au plus votre kaya sera caramélisé.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Quand vous êtes satisfait de la texture et de la couleur de votre kaya, retirez les fagots de pandan et transférer dans un bocal.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Laisser reposer au frigo avant de déguster dans les 10 jours sur une tartine beurrée.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;


&lt;div class=&#34;box&#34;&gt;
&lt;figure  itemprop=&#34;associatedMedia&#34;
  itemscope itemtype=&#34;http://schema.org/ImageObject&#34; &gt;
    &lt;div class=&#34;img&#34;&gt;
      &lt;img itemprop=&#34;thumbnail&#34; src=&#34;https://jduquesne.com/images/2022-09-kaya-raffles.jpeg&#34; /&gt;
    &lt;/div&gt;
    &lt;a href=&#34;https://jduquesne.com/images/2022-09-kaya-raffles.jpeg&#34; itemprop=&#34;contentUrl&#34;&gt;&lt;/a&gt;
      &lt;figcaption&gt;&lt;h4&gt;Le Kaya du Raffles Hotel&lt;/h4&gt;
      &lt;/figcaption&gt;
  &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h2 id=&#34;bon-plans&#34;&gt;Bon plans&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Remplace avantageusement le sirop d’érable / Nutella sur vos pancakes et gaufres.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;C’est une bonne idée cadeau. Celle de Ya Kun ($6.30) est parfaite pour les petits cousins. Pour les tantes et les grands-parents, celle du Raffles Hotel présente bien et reste à prix abordable ($12.90).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Si vous en ramenez dans vos bagages pour des amis Singapouriens, demandez-leur quelle marque acheter. Il serait dommage de leur ramener un pot de Patamilka alors qu’ils rêvent de Nutella depuis des semaines.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>La Dame de Pic décroche sa première étoile en Asie</title>
      <link>https://jduquesne.com/post/dame-pic-etoile/</link>
      <pubDate>Wed, 24 Aug 2022 10:29:21 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://jduquesne.com/post/dame-pic-etoile/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;Décernée le 12 juillet dernier, c’est la première étoile Michelin pour le Raffles et la première en Asie pour Anne-Sophie Pic. La femme cheffe la plus étoilée au monde en a désormais dix : 3 à Valence, 2 à Lausanne et Londres, 1 à Paris, Megève et désormais Singapour.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pari collaboratif réussi pour cette grande dame de la cuisine française et l’illustre hôtel singapourien.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Article publié dans le Petit Journal de Singapour: &lt;a href=&#34;https://lepetitjournal.com/singapour/la-dame-de-pic-premiere-etoile-en-asie-343928&#34;&gt;La Dame de Pic décroche sa première étoile en Asie&lt;/a&gt;.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;dixième-étoile-pour-anne-sophie-pic&#34;&gt;Dixième étoile pour Anne Sophie Pic&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La cheffe valentinoise s’est dit « très heureuse de voir la Dame de Pic, Raffles Singapour ainsi récompensé - Preuve du travail, de l’abnégation et de la patience dont nos équipes ont su faire preuve pendant la période difficile qui a suivi l&amp;rsquo;ouverture du restaurant. »&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour moi, cette étoile brille d’un éclat particulier car elle illumine ma fascination pour les cultures asiatiques et leurs cuisines, comme elle illumine la collaboration entre la Maison Pic et le Raffles, symboles de tradition historique et modernité. - Anne Sophie Pic.&lt;/p&gt;

&lt;link rel=&#34;stylesheet&#34; href=&#34;https://jduquesne.com/css/hugo-easy-gallery.css&#34; /&gt;
&lt;div class=&#34;box&#34;&gt;
&lt;figure  itemprop=&#34;associatedMedia&#34;
  itemscope itemtype=&#34;http://schema.org/ImageObject&#34; &gt;
    &lt;div class=&#34;img&#34;&gt;
      &lt;img itemprop=&#34;thumbnail&#34; src=&#34;https://jduquesne.com/images/2022-07-pic-restaurant.jpeg&#34; /&gt;
    &lt;/div&gt;
    &lt;a href=&#34;https://jduquesne.com/images/2022-07-pic-restaurant.jpeg&#34; itemprop=&#34;contentUrl&#34;&gt;&lt;/a&gt;
      &lt;figcaption&gt;&lt;h4&gt;La Dame de Pic, Raffles Singapore&lt;/h4&gt;
      &lt;/figcaption&gt;
  &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h2 id=&#34;une-première-en-asie-et-pour-le-raffles&#34;&gt;Une première en Asie et pour le Raffles&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Chef de Cuisine Francesco Di Marzio est arrivé il y a un an pour prendre le relais de Chef Kevin Gatin. Il a su relever avec brio le challenge du changement dans la continuité, avec à la clé une première étoile en Asie pour le groupe Pic. Succès d’autant plus mérités que l’année 2021 fut difficile pour la restauration dans la cité-Etat.&lt;/p&gt;


&lt;div class=&#34;box&#34;&gt;
&lt;figure  itemprop=&#34;associatedMedia&#34;
  itemscope itemtype=&#34;http://schema.org/ImageObject&#34; &gt;
    &lt;div class=&#34;img&#34;&gt;
      &lt;img itemprop=&#34;thumbnail&#34; src=&#34;https://jduquesne.com/images/2022-07-chef-francesco.jpeg&#34; /&gt;
    &lt;/div&gt;
    &lt;a href=&#34;https://jduquesne.com/images/2022-07-chef-francesco.jpeg&#34; itemprop=&#34;contentUrl&#34;&gt;&lt;/a&gt;
      &lt;figcaption&gt;&lt;h4&gt;Chef Francesco Di Marzio&lt;/h4&gt;
      &lt;/figcaption&gt;
  &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;D’origine italienne, Chef Francesco a beaucoup voyagé (San Francisco, Londres, Hong Kong) avant de rejoindre le groupe Pic en 2017. De ses origines, voyages et expériences, Chef Francesco a gardé un amour des produits locaux : « J’aime travailler avec les produits régionaux. Légumes des Cameron Highlands, poissons du Japon, herbes et fleurs de nos jardins du Raffles ! »&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les jardins aromatiques du Raffles Hotel, fraichement plantés il y a quelque mois, se trouvent à deux pas du restaurant - on ne peut plus local ! Une belle occasion de découvrir les plantes du coin, et faire une balade digestive en fin de repas pour y (re)découvrir en racine les senteurs et saveurs fraichement dégustées.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;le-local-mis-à-lhonneur&#34;&gt;Le local mis à l’honneur&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Les habitués seront heureux de retrouver les plats qui ont fait le succès des restaurants d’Anne-Sophie Pic, tels que la tomate myriade, le pigeon de Bresse ou le millefeuille signature ; le tout rythmé par les accords accord mets-boissons (superbe carte de vins et de thés, sakés, whiskies, cocktails, jus, …) sélectionnés par le chef sommelier Justin Wee. Saurez-vous y trouver les touches de local et de saison apportées par Chef Francesco, ses sous-chefs Harvey Hsieh et Matteo Santalucia et leur équipe ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Exemple de cette réinvention dans la continuité, les fameux berlingot pyramidaux, emblèmes de la maison Pic. Pour leur version la plus récente, chef Francesco s’est inspiré des saveurs du Nusantara. Son berlingot “Laksa” à base de crabe, huile de coco, citronnelle, galangal, ail et échalotes, repose sur un coulis composé d’herbes et, une évidence, feuilles de laksa.&lt;/p&gt;


&lt;div class=&#34;box&#34;&gt;
&lt;figure  itemprop=&#34;associatedMedia&#34;
  itemscope itemtype=&#34;http://schema.org/ImageObject&#34; &gt;
    &lt;div class=&#34;img&#34;&gt;
      &lt;img itemprop=&#34;thumbnail&#34; src=&#34;https://jduquesne.com/images/2022-07-pic-berlingots.jpeg&#34; /&gt;
    &lt;/div&gt;
    &lt;a href=&#34;https://jduquesne.com/images/2022-07-pic-berlingots.jpeg&#34; itemprop=&#34;contentUrl&#34;&gt;&lt;/a&gt;
      &lt;figcaption&gt;&lt;h4&gt;Laksa Berlingots&lt;/h4&gt;
      &lt;/figcaption&gt;
  &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Cette symbiose de culture et d’attention du détail se retrouve dans le service en salle. C’est une vraie valse de serviettes et d’attentions orchestrée par la cheffe de salle Leila Bernardino et son équipe, le tout dans une des plus belles salles du fameux Raffles Hotel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Une étoile pleinement méritée donc. Et qui pourrait en appeler d’autres…&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;infos-pratiques&#34;&gt;Infos Pratiques&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Pour le menu, &lt;a href=&#34;https://www.ladamedepic.com.sg/menu/&#34;&gt;cliquez ici&lt;/a&gt;;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Il est conseillé de réserver pour s’y régaler;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Dress Code : Casual Chic (évitez shorts et sandales);&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Déjeuner du mercredi au samedi à partir de 12h00;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Dîner du mardi au samedi à partir de 18h30.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Bibliothèques de Singapour - NLB</title>
      <link>https://jduquesne.com/post/nlb-bibliotheques/</link>
      <pubDate>Wed, 13 Jul 2022 12:45:37 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://jduquesne.com/post/nlb-bibliotheques/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;Pour beaucoup, les vacances riment avec lectures. Si vous souhaitez voyager léger, ou visiter de jolis endroits sur Singapour, la National Library Board est à découvrir.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La National Library Board de Singapour gère les bibliothèques publiques de Singapour. Grace a sa politique de convivialité, centralisation, automatisation et innovation mise en place depuis plusieurs années, elle est devenue une des institutions publiques préférée des résidents de la cité-état. À juste titre vu la qualité de ses bibliothèques et tous les services qu’elle propose à ses membres.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Article publié dans le Petit Journal de Singapour: &lt;a href=&#34;https://lepetitjournal.com/singapour/30-millions-de-titres-via-bibliotheques-342149&#34;&gt;30 millions de titres dans votre poche via les bibliothèques de Singapour&lt;/a&gt;.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;bibliothèque-et-archives&#34;&gt;Bibliothèque et Archives&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Sir Stamford Raffles évoqua l’idée d’une bibliothèque et d’archives publiques dès les années 1820. Lieu de savoir et d’archivage, cette institution grandit au fil des ans. En 1960, elle devint la National Library of Singapour. Une dizaine de bibliothèques régionales dans les nouvelles “New Town” du HDB furent construites au fil des années, mais le système restait très centralisé. L’arrivée des nouvelles technologies au début des années 90 amena les autorités à réfléchir à la meilleure façon de démocratiser et de moderniser son réseau de bibliothèques.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fruit de ces réfections, la National Library Board (NLB) fut inaugurée en 1995 avec pour vocation de rendre l’information et le savoir vivant et accessibles à tous les Singapouriens. La NLB a pour mandat de favoriser l’apprentissage tout au long de la vie, et faire de Singapour une nation dynamique et créative.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aujourd’hui, en plus de la Bibliothèque Nationale (National Library) et des archives de Singapour (National Archives of Singapore), la ville compte 28 bibliothèques publiques reparties sur le territoire avec plus de 30 millions de titres et 25,000 programmes / workshops disponibles.&lt;/p&gt;

&lt;link rel=&#34;stylesheet&#34; href=&#34;https://jduquesne.com/css/hugo-easy-gallery.css&#34; /&gt;
&lt;div class=&#34;box&#34;&gt;
&lt;figure  itemprop=&#34;associatedMedia&#34;
  itemscope itemtype=&#34;http://schema.org/ImageObject&#34; &gt;
    &lt;div class=&#34;img&#34;&gt;
      &lt;img itemprop=&#34;thumbnail&#34; src=&#34;https://jduquesne.com/images/2022-07-national-library.jpeg&#34; /&gt;
    &lt;/div&gt;
    &lt;a href=&#34;https://jduquesne.com/images/2022-07-national-library.jpeg&#34; itemprop=&#34;contentUrl&#34;&gt;&lt;/a&gt;
      &lt;figcaption&gt;&lt;h4&gt;Bibliothèque Nationale sur Victoria Street&lt;/h4&gt;
      &lt;/figcaption&gt;
  &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h2 id=&#34;des-lieux-de-vie&#34;&gt;Des lieux de vie&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Les bibliothèques locales regorgent d’options : livres en tout genres, en plusieurs langues, pour tous les ages, magasines locaux et internationaux (The New Yorker, Vogue, Motor Trade,…), accès au JSTOR pour les esprits académiques et médiathèque avec cd et Blu-ray pour ceux qui ont encore des mangeurs de disques.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La plupart des bibliothèques du réseau ayant été construites en quelques décennies, l’aménagement intérieur et la signalétique sont standardisés, ce qui permet de s’y retrouver facilement. Les librairies accueillent également des événements et workshops divers et variés tout au long de l’année. L’excellente &lt;a href=&#34;https://www.nlb.gov.sg/SubscribeToeNewsletter.aspx&#34;&gt;newsletter de la NLB&lt;/a&gt; est la meilleure source d’informations sur les workshops et événements à venir.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Grace a leurs ambiances conviviales et confortables, elles sont un des lieux préférés des étudiants qui bûchent leurs examens, et ceux qui ont besoin d’un moment de repos pendant la sortie shopping familial du week-end.&lt;/p&gt;


&lt;div class=&#34;box&#34;&gt;
&lt;figure  itemprop=&#34;associatedMedia&#34;
  itemscope itemtype=&#34;http://schema.org/ImageObject&#34; &gt;
    &lt;div class=&#34;img&#34;&gt;
      &lt;img itemprop=&#34;thumbnail&#34; src=&#34;https://jduquesne.com/images/2022-07-library-orchard.jpeg&#34; /&gt;
    &lt;/div&gt;
    &lt;a href=&#34;https://jduquesne.com/images/2022-07-library-orchard.jpeg&#34; itemprop=&#34;contentUrl&#34;&gt;&lt;/a&gt;
      &lt;figcaption&gt;&lt;h4&gt;Library@Orchard sur Orchard Gateway&lt;/h4&gt;
      &lt;/figcaption&gt;
  &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h2 id=&#34;bibliothèque-numérique&#34;&gt;Bibliothèque numérique&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Si vous préférez les écrans et liseuses électroniques, vous pouvez emprunter des livres, audiolivres, magasines locaux et internationaux, mangas et comics directement en ligne. La LNB offre plusieurs options pour s’adapter au plus de lecteurs possible:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://mobileapp.nlb.gov.sg/&#34;&gt;NLB mobile app&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://libbyapp.com/library/nlb&#34;&gt;Libby&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://nlb.overdrive.com/&#34;&gt;Overdrive&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;De plus, les identifiants LNB donnent accès aux classe de &lt;a href=&#34;https://www.udemy.com/&#34;&gt;UDemy&lt;/a&gt; et &lt;a href=&#34;https://learning.linkedin.com/for-libraries&#34;&gt;LinkedIn Learning for Library&lt;/a&gt; gratuitement.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bon plan pour ceux qui préfèrent lire sur liseuses électroniques plutôt que iPad, les liseuses Kobo de Rakuten ont la possibilité de se connecter au système overdrive. Ces derniers mois, mes garnements se sont enchaînés DragonBall, Naruto et PawPatrol Adventure Books sans dépenser un cent de leur argent de poche.&lt;/p&gt;


&lt;div class=&#34;box&#34;&gt;
&lt;figure  itemprop=&#34;associatedMedia&#34;
  itemscope itemtype=&#34;http://schema.org/ImageObject&#34; &gt;
    &lt;div class=&#34;img&#34;&gt;
      &lt;img itemprop=&#34;thumbnail&#34; src=&#34;https://jduquesne.com/images/2022-07-bishan-library.jpeg&#34; /&gt;
    &lt;/div&gt;
    &lt;a href=&#34;https://jduquesne.com/images/2022-07-bishan-library.jpeg&#34; itemprop=&#34;contentUrl&#34;&gt;&lt;/a&gt;
      &lt;figcaption&gt;&lt;h4&gt;Bibliothèque de Bishan&lt;/h4&gt;
      &lt;/figcaption&gt;
  &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h2 id=&#34;infos-pratiques&#34;&gt;Infos Pratiques&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Le compte NLB est gratuit pour les Singapouriens. De même pour tous les enfants en école locale (gérée par le MOE). L’inscription pour les non Singapouriens est de $10.50. Les étrangers non-résidents permanents doivent cotiser $42.80 par an.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Vous pouvez emprunter jusqu’à 32 titres en même temps;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Les heures d’ouvertures de la plupart des bibliothèques sont de 10 h à 21 h tous les jours non-fériés;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Vous empruntez et retournez les livres vous-même en borne libre-service ou grâce à un scan via l’application NLB;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Les retours peuvent se faire dans toutes les bibliothèques de l’île. Vous pouvez donc emprunter un livre à la bibliothèque de Jurong et le retourner à celle d’Orchard;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La durée d’un emprunt est de 21 jours. Si jamais vous avez besoin de repousser la date de retour de quelques jours, vous pouvez le faire en ligne. En cas d’oublis, les frais sont journaliers et sont de $0.15 par livre/magasine/cd;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Si vous souhaitez louer un livre / magasine en particulier, il est conseillé de vérifier en ligne sa disponible. S&amp;rsquo;il n’est pas disponible, vous aurez une estimation de la date où il le sera. S&amp;rsquo;il est loin de chez-vous, vous aurez l’option de demander son transfert.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;


&lt;div class=&#34;box&#34;&gt;
&lt;figure  itemprop=&#34;associatedMedia&#34;
  itemscope itemtype=&#34;http://schema.org/ImageObject&#34; &gt;
    &lt;div class=&#34;img&#34;&gt;
      &lt;img itemprop=&#34;thumbnail&#34; src=&#34;https://jduquesne.com/images/2022-07-nlb-bookdrop.jpeg&#34; /&gt;
    &lt;/div&gt;
    &lt;a href=&#34;https://jduquesne.com/images/2022-07-nlb-bookdrop.jpeg&#34; itemprop=&#34;contentUrl&#34;&gt;&lt;/a&gt;
      &lt;figcaption&gt;&lt;h4&gt;Bookdrop&lt;/h4&gt;
      &lt;/figcaption&gt;
  &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h2 id=&#34;liens-interessants&#34;&gt;Liens interessants&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Le &lt;a href=&#34;www.nlb.gov.sg&#34;&gt;site de la NLB&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Explications pour s’enregistrer à &lt;a href=&#34;https://eresources.nlb.gov.sg/main/Open/FAQ/11&#34;&gt;UDemy&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Explications pour s’enregistrer à &lt;a href=&#34;https://eresources.nlb.gov.sg/main/Open/FAQ/6&#34;&gt;LinkedIn Learning for Library (ex Lynda)&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</description>
      
    </item>
    
  </channel>
</rss>
