<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Carnets de notes</title>
    <link>https://jduquesne.com/</link>
    <description>Recent content on Carnets de notes</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>fr</language>
    <lastBuildDate>Sat, 26 Mar 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
        <atom:link href="https://jduquesne.com/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Ray Bradburry challenge</title>
      <link>https://jduquesne.com/post/bradbury-inspiration/</link>
      <pubDate>Sat, 26 Mar 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://jduquesne.com/post/bradbury-inspiration/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;Flâner sur HackerNews est parfois productif. En suivant un lien sur une discussion sur l’intelligence des corbeaux, je suis tombé sur la citation suivante.&lt;/p&gt;
  
  
  
  





  


&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;The best hygiene for beginning writers or intermediate writers is to write a hell of a lot of short stories. If you can write one short story a week—it doesn’t matter what the quality is to start, but at least you’re practicing, and at the end of the year you have 52 short stories, and I defy you to write 52 bad ones. Can’t be done. At the end of 30 weeks or 40 weeks or at the end of the year, all of a sudden a story will come that’s just wonderful.&lt;/p&gt;
  &lt;footer&gt;
    &lt;strong&gt;Ray Bradbury&lt;/strong&gt;
    
      
        
      
    
  &lt;/footer&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Je ne me suis pas encore décidé à relever le défi posé par Ray Bradbury, mais j’avoue que l’idée me trotte sérieusement dans la tête. Je me donne le week-end pour laisser mûrir la dite idée. Verdict en début de semaine prochaine.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Éphémère</title>
      <link>https://jduquesne.com/post/ephemere/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Mar 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://jduquesne.com/post/ephemere/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;Un pantoun sur le thème de l’éphémère pour du Printemps des Poètes.
Il mériterait une relecture avant de l&amp;rsquo;envoyer à Pantun Sayang&amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;éphémére&#34;&gt;Éphémére&lt;/h2&gt;











  
  
  
  





  


&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Un ballon s&amp;rsquo;envole, les enfants fascinés&lt;br&gt;
Le regardent, virevoltant vers les sommets&lt;br&gt;
Un ballon s&amp;rsquo;envole, leurs parents enivrés&lt;br&gt;
Les regardent, se remémorant leur passé&lt;/p&gt;
  &lt;footer&gt;
    &lt;strong&gt;Jacques Duquesne&lt;/strong&gt;
    
      
        
      
    
  &lt;/footer&gt;
&lt;/blockquote&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Le Pantoun, quatrains imagés et énigmatiques</title>
      <link>https://jduquesne.com/post/le-pantoun/</link>
      <pubDate>Tue, 22 Mar 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://jduquesne.com/post/le-pantoun/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;Moins connu que son cousin japonais le haïku, le pantoun appartient à la même famille des petits poèmes créés pour partager jolies images et belles pensées.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il fait partie du patrimoine des pays du Nusantara (Malaisie, Singapore, Indonésie, Thaïlande du Sud et Brunei). À ce titre, il a été reconnu comme Patrimoine culturel immatériel de l’humanité par l’UNESCO en 2018 pour sa forme musicale, le  &lt;a href=&#34;https://ich.unesco.org/fr/RL/le-dondang-sayang-01410&#34;&gt;Dondang Sayang&lt;/a&gt;, et en 2020 pour sa forme poétique, &lt;a href=&#34;https://ich.unesco.org/fr/RL/le-pantun-01613&#34;&gt;le pantun&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Article écrit pour le Petit Journal de Singapour: &lt;a href=&#34;https://lepetitjournal.com/singapour/le-pantoun-quatrains-images-et-enigmatiques-334595&#34;&gt;Le Pantoun, quatrains imagés et énigmatiques&lt;/a&gt;.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;quest-ce-quun-pantoun&#34;&gt;Qu&amp;rsquo;est-ce qu&amp;rsquo;un Pantoun&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Le pantoun est une forme de poésie populaire de l’archipel malayophone. D&amp;rsquo;origine orale, il s&amp;rsquo;est codifié au fil des siècles pour arriver à sa forme actuelle vers le XVe. De ses provenances, il a gardé une simplicité et une répétitivité qui cachent ses subtilités.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sa forme de base est un quatrain à rimes entrecroisées, ab-ab. Les deux premiers vers servent d&amp;rsquo;exposition, le &lt;em&gt;pembayang&lt;/em&gt; - ombre portée en malais. Les suivants révèlent le sens du poème, le &lt;em&gt;maksud&lt;/em&gt; - sens en malais; l&amp;rsquo;imagerie du pantoun s&amp;rsquo;arrête parfois à la traduction de sa forme…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Plus que ces spécificités techniques, un pantoun se doit d&amp;rsquo;être imagé et demande aux vers de chaque strophe de prendre vie dans la strophe suivante. L&amp;rsquo;analogie ainsi créée fait le lien entre le &lt;em&gt;pembayang&lt;/em&gt; et le &lt;em&gt;maksud&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour illustrer certaines de ces spécificités, le pantoun suivant ouvre le premier chapitre de &lt;strong&gt;Malaisie&lt;/strong&gt; de Henri Fauconnier, prix Goncourt 1930.&lt;/p&gt;











  
  
  
  





  


&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Jikalau tidak karna bintang&lt;br&gt;
Masakan bulan terbit tinggi&lt;br&gt;
Jikalau tidak karna abang&lt;br&gt;
Masakan datang adek ke-mari&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si ce n’était pour les étoiles&lt;br&gt;
la lune monterait elle ainsi&lt;br&gt;
Et si ce n’était pas pour toi&lt;br&gt;
serais-je venue jusqu’ici ?&lt;/p&gt;
&lt;/p&gt;
  &lt;footer&gt;
    &lt;strong&gt;Henri Fauconnier&lt;/strong&gt;
    
      
        
      
    
  &lt;/footer&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&#34;le-pantoun-aujourdhui&#34;&gt;Le Pantoun aujourd&amp;rsquo;hui&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;De nos jours, il s’entend surtout lors de cérémonies traditionnelles Malaises. Par exemple, certains mariages donnent encore lieu à des batailles de Pantoun entre le futur marié et sa belle-famille. Le soupirant devant prouver son amour en laissant les muses le porter vers sa dulcinée.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il existe aussi des événements le promouvant, comme le Carnival du Pantoun (&lt;em&gt;Pesta Pantun&lt;/em&gt;) organisé par la Malay Language Student Society de National University of Singapore (PBMUKS) pour les élèves du secondaire.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Enfin, certains refrains de musique et chansons de réclame Malaises résonnent comme des Pantouns. Son coté imagé, rythmé et répétitif s’y prêtant fort bien. Qui n’a pas eu en tête le slogan de Ricorée, “L’ami du petit-déjeuner”, qui aurait facilement pu être un Pantoun.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;le-pantoun-en-français-&#34;&gt;Le Pantoun en français ?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Sil a fait une apparition en France fin XVIIIe avec une traduction d&amp;rsquo;un livre anglais sur Sumatra, c&amp;rsquo;est Victor Hugo qui l&amp;rsquo;a fait connaître avec son recueil de poèmes Les Orientales paru en 1829. On doit d&amp;rsquo;ailleurs l&amp;rsquo;orthographe fautive « pantoum » à une coquille de son éditeur.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Par la suite, plusieurs écrivains se sont essayés au genre, mais ils ont souvent pris quelques libertés avec sa forme traditionnelle, décrite par le théoricien français du genre, Théodore de Banville. Cela a donné naissance à un nouveau genre poétique, qui a officialisé l’appellation pantoum. Ses plus célèbres représentants sont Gautier, Baudelaire et Verlaine.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Plus récemment, deux Français ont aidé à redéfinir le genre pantoun en France avec de nombreuses traductions plus fidèles. &lt;a href=&#34;https://www.m-e-l.fr/,ec,491&#34;&gt;François-René Daillie&lt;/a&gt; a été conseiller culturel, traducteur et écrivain. Il travaillera en Malaisie par deux fois et a écrit une étude sur les pantoun malais en 1988. &lt;a href=&#34;https://fr.wikipedia.org/wiki/Georges_Voisset&#34;&gt;Georges Voisset&lt;/a&gt; a été jeune lecteur de français à l’Université de Singapour, et a été le premier à écrire une histoire détaillée du genre pantoun en 1997.&lt;/p&gt;











  
  
  
  





  


&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Limau purut limau lelang,&lt;br&gt;
Masak di tepi Pengkalan Rama;&lt;br&gt;
Harimau mati tinggalkan belang,&lt;br&gt;
Orang mati tinggalkan nama.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Citrons sauvages citrons verts&lt;br&gt;
Mûris aux bords du Port Rama&lt;br&gt;
Le tigre mort les rayures restent&lt;br&gt;
L’homme mort le nom restera&lt;/p&gt;
&lt;/p&gt;
  &lt;footer&gt;
    &lt;strong&gt;Georges Voisset&lt;/strong&gt;
    
      
        
      
    
  &lt;/footer&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Dans leur sillage, l&amp;rsquo;association des Amis Francophones du Pantoun, &lt;a href=&#34;http://pantun-sayang-afp.fr/&#34;&gt;Pantun Sayang&lt;/a&gt;, a été créée en 2012 pour être un lieu de rencontre entre les amateurs francophone de pantoun dans le monde, et promouvoir la connaissance de ce genre poétique et sa créativité.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si vous en parcourez les éditions passées, vous y trouverez ce pantoun écrit par Catherine Delmas Lett, qui a vécu six ans dans l&amp;rsquo;état berceau de la culture Malaise, le Terengganu.&lt;/p&gt;











  
  
  
  





  


&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;atau yang lain bayang-bayang&amp;hellip;&lt;br&gt;
tukang warna&amp;hellip;&lt;br&gt;
Pelukis penyair&amp;hellip;&lt;br&gt;
adalah…&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Artistes de l’ombre
Artisans des couleurs
Peintres et poètes
Tous le sont&lt;/p&gt;
&lt;/p&gt;
  &lt;footer&gt;
    &lt;strong&gt;Catherine Delmas Lett&lt;/strong&gt;
    
      
        
      
    
  &lt;/footer&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Enfin, pour le plaisir, un pantoun créé spécialement pour le Petit Journal de Singapour:&lt;/p&gt;











  
  
  
  





  


&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Dans l’azur vole le vautour&lt;br&gt;
Dans les bambous se cache le râle&lt;br&gt;
De Mexico à Singapour&lt;br&gt;
Qui ne lit Le Petit Journal&lt;/p&gt;
  &lt;footer&gt;
    &lt;strong&gt;Serge Jardin&lt;/strong&gt;
    
      
        
      
    
  &lt;/footer&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;* &lt;em&gt;Merci à &lt;a href=&#34;https://lettresdemalaisie.com/tag/serge-jardin/&#34;&gt;Serge Jardin&lt;/a&gt;, passeur de mémoire et auteur de plusieurs livres sur Malacca et la Malaisie, et &lt;a href=&#34;https://catherine-delmaslett.com/&#34;&gt;Catherine Delmas Lett&lt;/a&gt;, artiste et auteur du livre &amp;ldquo;Au pays des Pantouns”, pour leurs éclairages et corrections.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
  </channel>
</rss>
