<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Carnets de notes</title>
    <link>https://jduquesne.com/</link>
    <description>Recent content on Carnets de notes</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>fr</language>
    <lastBuildDate>Mon, 10 Mar 2025 06:42:47 +0800</lastBuildDate>
    
        <atom:link href="https://jduquesne.com/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Un monde de droit ou de force ?</title>
      <link>https://jduquesne.com/post/2025-russie-ukraine-malhuret/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Mar 2025 06:42:47 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://jduquesne.com/post/2025-russie-ukraine-malhuret/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;Le discours de Claude Malhuret au Sénat (&lt;a href=&#34;https://youtu.be/G-lh0TUTtvI&#34;&gt;vidéo ici&lt;/a&gt;) a nourri de vifs échanges sur la Russie, l&amp;rsquo;Ukraine et l&amp;rsquo;état de droit. J&amp;rsquo;en ai tiré quelques points essentiels pour affiner ma réflexion. Voici ma synthèse.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La guerre en Ukraine n’est pas l’échec de la diplomatie occidentale, mais une invasion illégale menée par la Russie. Dire que l’Ukraine est divisée revient à ignorer la volonté majoritaire de son peuple de choisir son destin. Ce n’est pas l’OTAN qui a poussé Kiev, mais la Russie qui refuse d’accepter la souveraineté de son voisin.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Comparer ce conflit à d’autres, comme le Kosovo ou l’Afghanistan, est une fausse piste : chaque guerre a sa propre histoire. L’Ukraine n’est ni une guerre civile ni une intervention humanitaire sous mandat international, mais une invasion brutale contre un État souverain. Quant aux promesses supposées de Baker en 1989, elles n’ont jamais été actées par un accord officiel. A l&amp;rsquo;inverse, la Russie a elle-même reconnu les frontières ukrainiennes en 1994 avec le Mémorandum de Budapest, en échange du désarmement nucléaire de Kiev.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Imposer une « paix » reviendrait à légitimer l’agression d’un régime autoritaire au détriment des droits d’un peuple. L’histoire montre que céder face à un agresseur ne mène qu’à d’autres conflits. Les alliances défensives comme l’OTAN existent justement pour dissuader de telles menaces. Je ne suis pas un fervent défenseur de l’OTAN, mais les pays de l’ex-URSS, eux, le sont. Du moins dans sa version pré-Trump 2.0.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Que l’Ukraine soit un pays corrompu ne change rien : cela ne justifie pas de lui refuser le droit de se défendre. Ce serait comme dire qu’un pays mal gouverné n’a pas droit à sa souveraineté.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quant aux intérêts américains, ils existent, bien sûr. Mais sur le terrain, ce sont bien les Ukrainiens qui se battent pour leur liberté, pas Washington ou Bruxelles.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Au final, la question est simple : voulons-nous un monde où les frontières sont respectées ou un monde où la force dicte le droit ?&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Stories of Your Life and Others</title>
      <link>https://jduquesne.com/post/livre-stories-ted-chiang/</link>
      <pubDate>Sun, 22 Sep 2024 17:12:04 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://jduquesne.com/post/livre-stories-ted-chiang/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;Ma critique du livre &lt;em&gt;Stories of Your Life and Others&lt;/em&gt; publiée sur &lt;a href=&#34;https://www.goodreads.com/review/show/6885001096&#34;&gt;GoodReads&lt;/a&gt;. Vu que j&amp;rsquo;ai lu le livre en anglais, la revue est en anglais.&lt;/p&gt;











  
  
  
  





  


&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;p&gt;From 1990 to 2015, Chiang produced just fifteen short stories, eight of which appear in the collection &lt;em&gt;Stories of Your Life and Others&lt;/em&gt;. Within these pages, he showcases remarkable talent and breathtaking concepts.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;One can easily grasp his lack of prolificacy once engaged with his work. The meticulous way he elaborates on his narratives, almost in a demonstrative fashion, elevates him to the level of the finest writers from his very first collection. It reminded me of my first encounter with Asimov, but with a more inspired prose. Highly recommended.&lt;/p&gt;
&lt;/p&gt;
  &lt;footer&gt;
    &lt;strong&gt;Jacques Duquesne&lt;/strong&gt;
    
      
        
      
    
  &lt;/footer&gt;
&lt;/blockquote&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Piranesi</title>
      <link>https://jduquesne.com/post/livre-piranesi/</link>
      <pubDate>Fri, 02 Aug 2024 14:39:51 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://jduquesne.com/post/livre-piranesi/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;Ma critique du livre &lt;em&gt;Piranesi&lt;/em&gt; publiée sur &lt;a href=&#34;https://www.goodreads.com/review/show/6814336410&#34;&gt;GoodReads&lt;/a&gt; recemment. Je la republie ici pour catalogage et me faciliter la vie. Vu que j&amp;rsquo;ai lu le livre en anglais, la revue est en anglais.&lt;/p&gt;











  
  
  
  





  


&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;p&gt;What a strange and unique novel. Piranesi left me puzzled, and I&amp;rsquo;m still not sure if I loved it or not.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The atmosphere is incredible—dreamlike and eerie. The line between reality and dream/madness is blurred, making it easy to get lost in the intricate story Susanna Clarke has crafted.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The writing alone is worth the read. Though the narrator&amp;rsquo;s naïveté sometimes frustrated me, the beautifully crafted sentences, immersive mood, and intriguing reflections of the protagonist kept me engaged.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;It&amp;rsquo;s a curious book—more about the experience than the plot, like navigating a maze. Intriguing and puzzling, it&amp;rsquo;s a journey unlike any other.&lt;/p&gt;
&lt;/p&gt;
  &lt;footer&gt;
    &lt;strong&gt;Jacques Duquesne&lt;/strong&gt;
    
      
        
      
    
  &lt;/footer&gt;
&lt;/blockquote&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Humus</title>
      <link>https://jduquesne.com/post/livre-humus/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Jul 2024 14:39:59 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://jduquesne.com/post/livre-humus/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;Ma critique du livre &lt;em&gt;Humus&lt;/em&gt; publiée sur &lt;a href=&#34;https://www.goodreads.com/review/show/6693623205&#34;&gt;GoodReads&lt;/a&gt; recemment. Je la republie ici pour catalogage et me faciliter la vie.&lt;/p&gt;











  
  
  
  





  


&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;p&gt;Les Lombrics sont un excellent terreau pour explorer une des préoccupations les plus pressantes en France : l&amp;rsquo;écocide de notre planète.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les deux protagonistes mettent leurs idéaux à l&amp;rsquo;épreuve tout au long du livre. Koenig, en portraitiste talentueux, trouve souvent le mot juste ou la formule lumineuse qui capte l&amp;rsquo;essence d&amp;rsquo;une personnalité ou d&amp;rsquo;une scène. Une histoire de terre et d&amp;rsquo;hommes, avec des echos de Balzac.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cependant, il est regrettable que les personnages féminins principaux soient si frustres et que la fin manque d&amp;rsquo;inspiration. Une longue discussion entre Arthur et Kevin, faisant écho à celle qu&amp;rsquo;ils ont eue les pieds dans l&amp;rsquo;eau, la nuit, en rêvant de leur avenir, aurait été bien plus intéressante.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un livre qui a pris la poussière sur ma table de chevet bien trop longtemps.&lt;/p&gt;
&lt;/p&gt;
  &lt;footer&gt;
    &lt;strong&gt;Jacques Duquesne&lt;/strong&gt;
    
      
        
      
    
  &lt;/footer&gt;
&lt;/blockquote&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Babel</title>
      <link>https://jduquesne.com/post/livre-babel/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Jul 2024 14:39:46 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://jduquesne.com/post/livre-babel/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;Ma critique du livre &lt;em&gt;Babel&lt;/em&gt; publiée sur &lt;a href=&#34;https://www.goodreads.com/review/show/6676993746&#34;&gt;GoodReads&lt;/a&gt; recemment. Je la republie ici pour catalogage et me faciliter la vie. Vu que j&amp;rsquo;ai lu le livre en anglais, la revue est en anglais.&lt;/p&gt;











  
  
  
  





  


&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;p&gt;A book that intertwines fantasy, etymology, and the nuances of translation was sure to pique my interest. After hearing glowing reviews from a podcaster I respect, I decided to bring it along for our recent beach retreat. While I enjoyed the read, it ultimately fell short of my expectations. The first half was very promising, showcasing academic rigor and an intriguing magic system. However, these strengths couldn&amp;rsquo;t make up for the lack of plot depth and overly simplistic characters, which severely limited the exploration of the moral themes that dominated the second half. Consequently, the superficially treated themes and poorly represented 19th century left me disappointed.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A good beach read.&lt;/p&gt;
&lt;/p&gt;
  &lt;footer&gt;
    &lt;strong&gt;Jacques Duquesne&lt;/strong&gt;
    
      
        
      
    
  &lt;/footer&gt;
&lt;/blockquote&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Bravo Serge</title>
      <link>https://jduquesne.com/post/2023-12-bravo-serge/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Dec 2023 17:14:59 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://jduquesne.com/post/2023-12-bravo-serge/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;Fichtre ! Deux mois !!
Je me sens un peu coupable de ne pas avoir écrit ici depuis si longtemps.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je profite de la publication de « French Memories of Malaysia », le dernier livre de &lt;a href=&#34;http://www.akaroafrenchbooks.com/106_serge-jardin&#34;&gt;Serge Jardin&lt;/a&gt;, historien, géographe et ami pour reprendre mes bonnes intentions.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Après lui avoir partagé toute l&amp;rsquo;estime que je porte à tous ceux qui, comme lui, contribuent à une connaissance plus profonde de la Malaisie et des Français de Malaisie, nous avons échangés quelques strophes pantounées. Voici celle de ma création qui m&amp;rsquo;a le plus plu.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;bravo-serge&#34;&gt;Bravo Serge&lt;/h2&gt;











  
  
  
  





  


&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;À Malacca, Venise d&amp;rsquo;Orient si belle,&lt;br&gt;
Les rivières dansent, leur douce ritournelle.&lt;br&gt;
Serge Jardin, écrit et partage avec zèle,&lt;br&gt;
Sur la culture malaisienne, étincelles.&lt;/p&gt;
  &lt;footer&gt;
    &lt;strong&gt;Jacques Duquesne&lt;/strong&gt;
    
      
        
      
    
  &lt;/footer&gt;
&lt;/blockquote&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Liens Interessants</title>
      <link>https://jduquesne.com/post/2023-09-14-liens-interessants/</link>
      <pubDate>Wed, 13 Sep 2023 15:25:48 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://jduquesne.com/post/2023-09-14-liens-interessants/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;Voici quelques lectures qui me sont restées en tête cette semaine. Au menu : article critique sur le modèle singapourien, AI et propriété intellectuelle, visualisation de Tenochtitlán et de la valeur d&amp;rsquo;un client Apple.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.monde-diplomatique.fr/2023/09/BULARD/66090&#34;&gt;Singapour, l’envers d’un décor futuriste&lt;/a&gt; par Martine Bulard - Le Monde diplomatique&lt;br&gt;
Article critique qui n&amp;rsquo;y va pas avec les pincettes. Des critiques justifiées, même si le passé de militante communiste de l&amp;rsquo;auteure se fait sentir dans certains choix de mots et d&amp;rsquo;intervenants.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.ben-evans.com/benedictevans/2023/8/27/generative-ai-ad-intellectual-property&#34;&gt;Generative AI and intellectual property&lt;/a&gt; by Benedict Evans&lt;br&gt;
Si vous mettez l&amp;rsquo;ensemble des connaissances du monde dans un modèle d&amp;rsquo;IA et que vous l&amp;rsquo;utilisez pour créer quelque chose de nouveau, qui en est propriétaire et qui est rémunéré ? Un débat vieux de 500 ans.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://tenochtitlan.thomaskole.nl&#34;&gt;a portrait of Tenochtitlan&lt;/a&gt; by Thomas Kole&lt;br&gt;
Fascinante visualisation de la cité de Tenochtitlan (Mexico) avant l&amp;rsquo;arrivée des conquistadors.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.asymco.com/2023/09/05/the-value-of-a-customer/&#34;&gt;The Value of a Customer&lt;/a&gt; by Horace Dediu&lt;br&gt;
Les utilisateurs d’iPhone rapportent 7 fois plus que ceux sur Android. Et non, on ne parle pas ici du prix des smartphones. J&amp;rsquo;aurais dû demander une commission de résultat à Tim Apple pour avoir réussi à faire passer toute ma famille sur iPhone&amp;hellip;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Circe</title>
      <link>https://jduquesne.com/post/livre-circe/</link>
      <pubDate>Wed, 06 Sep 2023 17:55:06 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://jduquesne.com/post/livre-circe/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;Ma critique du livre &lt;em&gt;Circe&lt;/em&gt; publiée sur &lt;a href=&#34;https://www.goodreads.com/review/show/5769129332&#34;&gt;GoodReads&lt;/a&gt; recemment. Je la republie ici pour catalogage et me faciliter la vie. Vu que j&amp;rsquo;ai lu le livre en anglais, la revue est en anglais.&lt;/p&gt;











  
  
  
  





  


&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;p&gt;At the boundary between contemporary fiction and ancient myth, Circe challenges the archaic and patriarchal understanding of the witch of Aiaia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;With a cast of characters from all over Greek mythology, Madeline Miller succeeds once again in drawing the contours and sinews of these mythical figures in an elegant and poetic prose.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A bewitching read.&lt;/p&gt;
&lt;/p&gt;
  &lt;footer&gt;
    &lt;strong&gt;Jacques Duquesne&lt;/strong&gt;
    
      
        
      
    
  &lt;/footer&gt;
&lt;/blockquote&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Liens Interessants</title>
      <link>https://jduquesne.com/post/2023-09-01-liens-interessants/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Sep 2023 06:36:25 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://jduquesne.com/post/2023-09-01-liens-interessants/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;Twitter, Facebook et autres ont réseaux sociaux algorithmiques ont fini de détruire ce qui me rendait le web 1.0 magique : découvrir un sujet, une idée, un auteur après avoir suivi un lien recommandé sur un blog ou une page perso de confiance.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vu que ce petit coin de web est le mien, je lance ma minuscule pierre pour relancer cette belle idée. Voici quelques lectures qui me sont restées en tête cette semaine. Au menu : élection présidentielle singapourienne, Stephen King sur les AI et découverte de l&amp;rsquo;univers des speedrunners.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.jom.media/nobodys-independent-singapores-presidential-election/&#34;&gt;Nobody’s independent: Singapore’s presidential election&lt;/a&gt; by Sudhir Vadaketh - Jom&lt;br&gt;
Exellent résumé de l&amp;rsquo;histoire des élections présidentielles à Singapour et de l&amp;rsquo;importance relative de celle qui va se dérouler ce Vendredi.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.theatlantic.com/books/archive/2023/08/stephen-king-books-ai-writing/675088/&#34;&gt;My Books Were Used to Train AI&lt;/a&gt; by Stephen King - The Atlantic&lt;br&gt;
Succint et réaliste. &lt;em&gt;&amp;ldquo;Would I forbid the teaching (if that is the word) of my stories to computers? Not even if I could. I might as well be King Canute, forbidding the tide to come in.&amp;rdquo;&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.lemonde.fr/pixels/article/2023/06/27/zelda-tears-of-the-kingdom-dans-les-pas-des-speedrunners-qui-le-finissent-en-moins-d-une-heure_6179356_4408996.html&#34;&gt;« Zelda : Tears of the Kingdom » : dans les pas des « speedrunners » qui le finissent en moins d’une heure&lt;/a&gt; par Pierre Trouvé- Le Monde&lt;br&gt;
Mon ainé se découvre une fascination pour les sprinteurs du jeu vidéo. Quelle chance qu&amp;rsquo;il puisse lire ce bel article dans sa langue paternelle !&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Les élections présidentielles de Singapour</title>
      <link>https://jduquesne.com/post/2023-elections-presidentielles-sg/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Aug 2023 06:32:38 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://jduquesne.com/post/2023-elections-presidentielles-sg/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;Les Singapouriens voteront ce 1er septembre pour élire leur prochain président. Ils choisiront entre Ng Kok Song, Tan Kin Lian et Tharman Shanmugaratnam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Trente-deux ans après la création de la présidence élue, ce sera la troisième fois que les Singapouriens auront l&amp;rsquo;occasion de voter pour leur président.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Article publié dans le Petit Journal de Singapour: &lt;a href=&#34;https://lepetitjournal.com//singapour/elections-presidentielles-367348&#34;&gt;Les élections présidentielles de Singapour&lt;/a&gt;.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;les-origines--un-président-cérémoniel&#34;&gt;Les Origines : Un Président Cérémoniel&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Similaire aux systèmes parlementaires de pays tels que l&amp;rsquo;Allemagne, Israël ou l&amp;rsquo;Inde, le président Singapourien est le chef de l&amp;rsquo;État tandis que le Premier ministre est le chef du gouvernement.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Avant 1991, le Parlement nommait le président de Singapour, dont le rôle était surtout cérémoniel, un symbole de l&amp;rsquo;unité du pays. Yusof Ishak, le premier président (1965-1970), figure toujours sur les billets de la cité-état.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mais quand le Parti des travailleurs a remporté une élection partielle et brisé le monopole du Parlement par le PAP en 1981, cela a effrayé Lee Kuan Yew, qui s&amp;rsquo;inquiétait qu&amp;rsquo;une &amp;ldquo;élection anormale&amp;rdquo; puisse amener au pouvoir des populistes qui se serviraient des réserves de la cité-état à des fins populistes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour s’en protéger, il avance l&amp;rsquo;idée d&amp;rsquo;un président élu, capable de réfréner les velléités budgétaires d’un gouvernement rogue.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;modification-constitutionnelle-de-1991&#34;&gt;Modification constitutionnelle de 1991&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Dix ans plus tard, une loi modifiant la Constitution de la République de Singapour est passée. Elle a pour but principal de faire du président le garant des réserves de Singapour grâce à des pouvoirs de véto budgétaire. Pour lui donner le mandat démocratique nécessaire, le président sera désormais élu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si le président obtient bien un pouvoir de veto, qui peut être utilisé après consultation d’un Conseil distinct de conseillers présidentiels, il doit toujours se conformer aux conseils du gouvernement en place pour la plupart des questions.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;À ce jour, la présidence élue reste la plus grande modification constitutionnelle que la cité-état ai connu. La loi de 1991 a ajouté 30 % de contenu supplémentaire à la Constitution.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;des-retouches-dans-le-temps&#34;&gt;Des retouches dans le temps&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Au fil des ans, d&amp;rsquo;autres ajustements ont été apportés pour affiner le rôle du président.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le premier président élu, Ong Teng Cheong (1993-1999), a voulu connaître l&amp;rsquo;étendue des réserves qu&amp;rsquo;il était constitutionnellement tenu de protéger. Le Contrôleur général lui a dit qu&amp;rsquo;il faudrait 52 années-personnes pour compiler les chiffres. Suite à ces demandes, Ong a perdu les faveurs de ses anciens collègues du PAP.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le deuxième président élu, SR Nathan (1999-2011), a de fait minimisé les pouvoirs discrétionnaires de la fonction en les considérant comme largement insignifiants, tant qu&amp;rsquo;un bon gouvernement était en place.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;À la fin de son deuxième mandat en 2011, et dans un contexte de libéralisation politique plus large, le candidat PAP Tony Tan a gagné de justesse devant Tan Cheng Bock, ancien député du PAP et actuel président du Parti Progress Singapore.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le gouvernement a par la suite resserré les critères d&amp;rsquo;éligibilité pour limiter les possibilités d’une telle surprise.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;les-critères-déligibilité&#34;&gt;Les critères d&amp;rsquo;éligibilité&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Premièrement, pour compenser le fait qu’aucun des cinq premiers présidents n’ai été malais, seuls des membres de la communauté malaise sont autorisés à se présenter leur candidature en 2017.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ensuite, les candidats sortant du service public doivent avoir occupé au moins trois ans un des postes de ministre, juge en chef, président du parlement, procureur général, président de la Commission de service public, auditeur général, comptable général ou secrétaire permanent.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De leur côté, les candidats du secteur privé doivent avoir été au moins trois ans directeur général d&amp;rsquo;une compagnie avec 500 millions USD de capitaux propres et profitable après impôts.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Résultat, en 2017, Halimah Yacob a été élue sans concurrence lors d&amp;rsquo;une élection réservée aux Malais.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fait intéressant, bien que le gouvernement ait accepté les recommandations de la Commission constitutionnelle visant à resserrer les critères pour le secteur privé, il a rejeté ceux pour le secteur public (minimum six ans dans un poste éligible). Si cette recommandation avait été suivie, Halimah n&amp;rsquo;aurait pas été éligible, car elle n&amp;rsquo;avait été oratrice que pendant quatre ans.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour 2023, le Comité des élections présidentielles a validé les candidatures de Tharman Shanmugaratnam, Ng Kok Song et Tan Kin Lian. Les deux premiers en répondant aux critères du secteur public et le dernier à ceux du secteur privé.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;les-candidats&#34;&gt;Les candidats&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Tharman, âgé de 66 ans, est le favori. Il a occupé plusieurs postes de haut rang au sein de gouvernements dirigé par le PAP, notamment en tant que ministre principal entre 2019 et 2023, vice-premier ministre de 2011 à 2019, et président de l&amp;rsquo;autorité monétaire de Singapour de 2011 à 2023.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ng Kok Song, âgé de 75 ans, n&amp;rsquo;est guère un outsider. Il a fait carrière pendant plus de 30 ans au sein du fonds souverain GIC, avec pour plus haut poste un mandat de directeur des investissements (2007-2013). Il a déclaré que sa candidature à la présidence a été motivée par &amp;ldquo;les préoccupations récentes concernant l&amp;rsquo;intégrité de nos institutions nationales&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tan Kin Lian, également âgé de 75 ans, se présente pour la deuxième fois, après une tentative infructueuse en 2011. Il cherche à se positionner en tant que candidat &amp;ldquo;indépendant&amp;rdquo; face à Tharman et Ng.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;évolution-de-perception&#34;&gt;Évolution de perception&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Entre le parti au pouvoir et une partie des électeurs, les attentes concernant le rôle du président sont discordantes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si Lee Kuan Yew avait envisagé la présidence élue comme un possible contrepoids à un gouvernement non-PAP dépensier, de nombreux citoyens la voient désormais comme un possible frein à l&amp;rsquo;hégémonie du PAP.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Qui de Tharman, Ng ou Tan sera le troisième président élu directement par les électeurs Singapourien? Verdict ce vendredi 1er Septembre.&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Vagues Dansantes</title>
      <link>https://jduquesne.com/post/2023-vagues-dansantes/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Jun 2023 18:17:30 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://jduquesne.com/post/2023-vagues-dansantes/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;Cela fait longtemps que je n&amp;rsquo;ai pas écrit de pantoun. Je suis bien rouillé ! Mais il faut bien remettre le pied à l&amp;rsquo;étrier. Hop. Mettons-le. Et fermons les yeux devant ce piètre premier jet.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;vagues-dansantes&#34;&gt;Vagues dansantes&lt;/h2&gt;











  
  
  
  





  


&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;p&gt;Les vagues caressent le rivage de sable&lt;br&gt;
Leur danse incessante devant l&amp;rsquo;éternité,&lt;br&gt;
Dans leur va-et-vient, un souffle d&amp;rsquo;inexplicable,&lt;br&gt;
Le changement est signe de réalité&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Leur danse incessante devant l&amp;rsquo;éternité,&lt;br&gt;
Le sable accueille leurs doux secrets, en silence,&lt;br&gt;
Le changement est signe de réalité&lt;br&gt;
Devant l&amp;rsquo;océan des possibles, confiance.&lt;/p&gt;
&lt;/p&gt;
  &lt;footer&gt;
    &lt;strong&gt;Jacques Duquesne&lt;/strong&gt;
    
      
        
      
    
  &lt;/footer&gt;
&lt;/blockquote&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Accidental Malay</title>
      <link>https://jduquesne.com/post/livre-accidental-malay/</link>
      <pubDate>Thu, 20 Apr 2023 07:51:39 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://jduquesne.com/post/livre-accidental-malay/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;Ma critique du livre &lt;em&gt;The Accidental Malay&lt;/em&gt; publiée sur &lt;a href=&#34;https://www.goodreads.com/review/show/5109664650&#34;&gt;GoodReads&lt;/a&gt; il y a quelques mois. Je la republie ici pour catalogage et me faciliter la vie. Vu que j&amp;rsquo;ai lu le livre en anglais, la revue est en anglais.&lt;/p&gt;











  
  
  
  





  


&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;p&gt;This is a novel about place, people and society’s expectations. While the synopsis raises interesting questions, the denouement is a let down.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;It would have benefited from a tighter script, and a less privileged heroin / more flawed prince charming. The social dilemmas at the heart of the book would have had more opportunities to be explored.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3.5 stars, rounded up as it is a promising first and it brought back many memories of KL and Malaysian life.&lt;/p&gt;
&lt;/p&gt;
  &lt;footer&gt;
    &lt;strong&gt;Jacques Duquesne&lt;/strong&gt;
    
      
        
      
    
  &lt;/footer&gt;
&lt;/blockquote&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>La datte, fruit roi du Ramadan</title>
      <link>https://jduquesne.com/post/2023-dates/</link>
      <pubDate>Thu, 13 Apr 2023 15:46:59 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://jduquesne.com/post/2023-dates/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;Bien qu’on puisse en trouver tout au long de l’année, les dattes trônent dans les étalages et têtes de gondoles pendant le mois sacré du ramadan. En effet, la tradition séculaire d’en manger pour la rupture du jeûne s&amp;rsquo;est répandue dans la région suite à l’islamisation des sociétés d’Asie du Sud Est, couplée à la mondialisation qui en a facilité l’export.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mais d&amp;rsquo;où viennent-elles? Pourquoi sont-elles devenues le fruit roi du ramadan? Quels sont leurs bienfaits nutritionnels?&lt;/p&gt;

&lt;link rel=&#34;stylesheet&#34; href=&#34;https://jduquesne.com/css/hugo-easy-gallery.css&#34; /&gt;
&lt;div class=&#34;box&#34;&gt;
&lt;figure  itemprop=&#34;associatedMedia&#34;
  itemscope itemtype=&#34;http://schema.org/ImageObject&#34; &gt;
    &lt;div class=&#34;img&#34;&gt;
      &lt;img itemprop=&#34;thumbnail&#34; src=&#34;https://jduquesne.com/images/2023-iftar.jpeg&#34; /&gt;
    &lt;/div&gt;
    &lt;a href=&#34;https://jduquesne.com/images/2023-iftar.jpeg&#34; itemprop=&#34;contentUrl&#34;&gt;&lt;/a&gt;
      &lt;figcaption&gt;&lt;h4&gt;Dattes pour l&amp;#39;Iftar © Rauf Alvi via Unsplash&lt;/h4&gt;
      &lt;/figcaption&gt;
  &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Article publié dans le Petit Journal de Singapour: &lt;a href=&#34;https://lepetitjournal.com/singapour/la-datte-fruit-roi-du-ramadan-360157&#34;&gt;La datte, fruit roi du Ramadan&lt;/a&gt;.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;les-dattes-101&#34;&gt;Les dattes 101&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;L&amp;rsquo;un des fruits les plus anciens au monde, la datte est récoltée dans la ceinture du Moyen-Orient et de l&amp;rsquo;Afrique du Nord depuis plus de 5 000 ans. L&amp;rsquo;Égypte est en tête du peloton en termes de production, selon les données de l&amp;rsquo;Organisation des Nations Unies pour l&amp;rsquo;alimentation et l&amp;rsquo;agriculture (FAO). Les autres principaux pays producteurs de dattes sont l&amp;rsquo;Iran, la Tunisie, l&amp;rsquo;Arabie saoudite et l&amp;rsquo;Irak. Il fait ainsi partie du trio de palmiers les plus cultivés au monde, podium qu’il partage avec  le cocotier et le palmier à huile de nos régions.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bien que les dattes prolifèrent dans les déserts arides et nécessitent peu de précipitations pour prospérer, le palmier dattier a besoin de beaucoup d&amp;rsquo;irrigation pour pousser.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les dattes passent par quatre stades de croissance et changent de couleur du vert au brun une fois totalement mûres. Elles se divisent en trois catégories : douces, semi-sèches et sèches. La classification fait référence aux stades de maturation du fruit, ce qui signifie qu&amp;rsquo;une datte sèche a moins d&amp;rsquo;humidité qu&amp;rsquo;une datte molle. La texture d&amp;rsquo;une datte molle est douce et moelleuse tandis qu&amp;rsquo;une datte sèche est plus dure, avec un extérieur plus ridée et un pourcentage de sucre plus élevé.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il existe environ 3 000 cultivars de palmier dattier dans le monde, mais seuls quelques-uns sont importants sur le marché mondial. Par exemple, le Medjool (ou Medjoul) est l&amp;rsquo;un des plus connus pour sa qualité, son goût et pour ses gros fruits. Connue comme le roi des dattes, c&amp;rsquo;est une datte douce qui est succulente et a une riche saveur de caramel. Son pendant, la reine des dattes, est la Deglet Nour. C’est une datte semi-sèche, avec un haut rendement qui en a fait la première datte en termes d&amp;rsquo;exportation, selon la FAO.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les noms des dattes proviennent parfois du point d&amp;rsquo;origine - Bam, par exemple, est une variété de dattes nommée d&amp;rsquo;après la région dans laquelle elle est cultivée en Iran. Mais ce n&amp;rsquo;est pas une règle générale car tous les noms de datte n&amp;rsquo;ont pas d&amp;rsquo;indication géographique. Safawi, par exemple, est une datte populaire qui n&amp;rsquo;a pas de ville ou de région homonyme correspondante.&lt;/p&gt;


&lt;div class=&#34;box&#34;&gt;
&lt;figure  itemprop=&#34;associatedMedia&#34;
  itemscope itemtype=&#34;http://schema.org/ImageObject&#34; &gt;
    &lt;div class=&#34;img&#34;&gt;
      &lt;img itemprop=&#34;thumbnail&#34; src=&#34;https://jduquesne.com/images/2023-datier.jpeg&#34; /&gt;
    &lt;/div&gt;
    &lt;a href=&#34;https://jduquesne.com/images/2023-datier.jpeg&#34; itemprop=&#34;contentUrl&#34;&gt;&lt;/a&gt;
      &lt;figcaption&gt;&lt;h4&gt;Datiers © Nepenthes via Wikimedia&lt;/h4&gt;
      &lt;/figcaption&gt;
  &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h2 id=&#34;les-dattes-dans-lislam-et-en-asean&#34;&gt;Les dattes dans l’Islam et en ASEAN&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Les dattes font partie de l&amp;rsquo;histoire de l’Islam. En effet, elles jouent un rôle important pendant le mois sacré du ramadan. Le prophète Mahomet avait l’habitude de rompre son jeûne avec quelques dattes. Les musulmans suivent donc son exemple, et en dégustent quelques-unes en début de repas de l&amp;rsquo;iftar. De plus, le Coran les mentionne 23 fois. C&amp;rsquo;est un symbole de richesse et d&amp;rsquo;abondance.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De fait, les ventes de dattes dans la région montent en flèche pendant le Ramadan. Le pic d&amp;rsquo;achat a souvent lieu quelques jours avant le début du Ramadan, lorsque tout le monde se précipite pour s&amp;rsquo;approvisionner. Les ventes chutent après cela, mais reprennent deux semaines plus tard lorsque de nombreuses familles ont dégusté les stocks achetés en préparation du mois sacré.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alors que les dattes conventionnelles constituent toujours la pierre angulaire de la consommation de dattes, il y a également eu une augmentation de l&amp;rsquo;offre et de la demande pour des saveurs de dattes plus exotiques. On en trouve aujourd’hui des enrobées de chocolat ou de noix de coco, fourrées aux amandes, au miel ou aux graines de sésame, et bien plus encore. Les jeunes consommateurs semblent plus attirés par ce genre de dattes, peut-être parce qu&amp;rsquo;ils préfèrent le goût de ces gourmandises qui rappellent les bonbons.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;a-consommer-avec-modérations&#34;&gt;A consommer avec modérations&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Jeûner toute la journée peut avoir des répercussions sur les niveaux d&amp;rsquo;énergie et de sucre dans le sang. Grâce à leur teneur élevée en sucre naturel (fructose et glucose), les dattes apportent un regain d&amp;rsquo;énergie instantané, ce qui en fait un aliment approprié pour rompre le jeûne. Elle est aussi conseillée aux sportifs avant l’effort ou pour aider à la récupération après.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les dattes sont aussi riches en glucides, antioxydants, et sont une excellente source de fibres alimentaires, ce qui aide au bien-être digestif.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A consommer avec modération toutefois. Avec près de 250 kcal par 100g, il est recommandé de n’en manger qu’une poignée par jour. Il est également conseillé de les dénoyauter avant d’en donner aux jeunes enfants.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bonne dégustation !&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>La Kebaya : entre traditions et modernité</title>
      <link>https://jduquesne.com/post/2023-kebaya/</link>
      <pubDate>Thu, 30 Mar 2023 17:02:04 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://jduquesne.com/post/2023-kebaya/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;La kebaya a été nommée par Singapour, la Malaisie, l’Indonésie, le Brunei et la Thaïlande pour rejoindre la liste du patrimoine immatériel de l&amp;rsquo;Unesco en mars 2023.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Une belle opportunité pour (re)-découvrir la riche histoire de cette blouse emblématique du Sud-Est asiatique, appréciée de tous pour sa mise en valeur de la silhouette de la femme.&lt;/p&gt;

&lt;link rel=&#34;stylesheet&#34; href=&#34;https://jduquesne.com/css/hugo-easy-gallery.css&#34; /&gt;
&lt;div class=&#34;box&#34;&gt;
&lt;figure  itemprop=&#34;associatedMedia&#34;
  itemscope itemtype=&#34;http://schema.org/ImageObject&#34; &gt;
    &lt;div class=&#34;img&#34;&gt;
      &lt;img itemprop=&#34;thumbnail&#34; src=&#34;https://jduquesne.com/images/2023-kebayas-01.jpeg&#34; /&gt;
    &lt;/div&gt;
    &lt;a href=&#34;https://jduquesne.com/images/2023-kebayas-01.jpeg&#34; itemprop=&#34;contentUrl&#34;&gt;&lt;/a&gt;
      &lt;figcaption&gt;&lt;h4&gt;Kebayas © Jamieson Teo via Wikimedia&lt;/h4&gt;
      &lt;/figcaption&gt;
  &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Article publié dans le Petit Journal de Singapour: &lt;a href=&#34;https://lepetitjournal.com/singapour/kebaya-entre-traditions-et-modernite-358433&#34;&gt;La Kebaya : entre traditions et modernité&lt;/a&gt;.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;quest-ce-que-la-kebaya-&#34;&gt;Qu’est-ce que la Kebaya ?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La kebaya est généralement composée d’un corsage ajusté qui est fixé à l&amp;rsquo;arrière avec des boutons ou des crochets, et une jupe fluide et ajustée qui est drapée sur les hanches.&lt;/p&gt;


&lt;div class=&#34;box&#34;&gt;
&lt;figure  itemprop=&#34;associatedMedia&#34;
  itemscope itemtype=&#34;http://schema.org/ImageObject&#34; &gt;
    &lt;div class=&#34;img&#34;&gt;
      &lt;img itemprop=&#34;thumbnail&#34; src=&#34;https://jduquesne.com/images/2023-kebayas-02.jpeg&#34; /&gt;
    &lt;/div&gt;
    &lt;a href=&#34;https://jduquesne.com/images/2023-kebayas-02.jpeg&#34; itemprop=&#34;contentUrl&#34;&gt;&lt;/a&gt;
      &lt;figcaption&gt;&lt;h4&gt;Kebayas au musée Peranakan de Singapour&lt;/h4&gt;
      &lt;/figcaption&gt;
  &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;La chemise est souvent transparente et peut être portée sur un caraco à motifs batik ou uni. Elle est généralement fabriquée avec des matériaux légers et fluides. Ses manches sont le plus souvent longues et évasées. Son décolleté est élevé et orné de dentelle, broderies, ou d&amp;rsquo;autres éléments décoratifs.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;une-longue-histoire-remontant-au-viie-siècle&#34;&gt;Une longue histoire remontant au VIIe siècle&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La kebaya a une longue histoire dans la culture du Sud-Est asiatique, avec des racines remontant au VIIe siècle.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Certains spécialistes pensent que la kebaya serait inspirée de vêtements du Moyen-Orient. La “kaba”, une veste d&amp;rsquo;origine turque, tire son nom du mot persan désignant une &amp;ldquo;robe d&amp;rsquo;honneur&amp;rdquo;. Les Portugais ont noté dès leur arrivée à Java en 1512 que de nombreuses femmes importantes de la société javanaise portaient une &amp;ldquo;cabaya&amp;rdquo;, mot portugais signifiant &amp;ldquo;tunique&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Au fil du temps, la kebaya est devenu synonyme du chemisier pour femme associé à un sarong en batik.&lt;/p&gt;


&lt;div class=&#34;box&#34;&gt;
&lt;figure  itemprop=&#34;associatedMedia&#34;
  itemscope itemtype=&#34;http://schema.org/ImageObject&#34; &gt;
    &lt;div class=&#34;img&#34;&gt;
      &lt;img itemprop=&#34;thumbnail&#34; src=&#34;https://jduquesne.com/images/2023-kebayas-03.jpeg&#34; /&gt;
    &lt;/div&gt;
    &lt;a href=&#34;https://jduquesne.com/images/2023-kebayas-03.jpeg&#34; itemprop=&#34;contentUrl&#34;&gt;&lt;/a&gt;
      &lt;figcaption&gt;&lt;h4&gt;Kebayas au musée Peranakan de Singapour&lt;/h4&gt;
      &lt;/figcaption&gt;
  &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Jolie et pratique, la kebaya est adaptée aux climats tropicaux. Ce style est devenu populaire auprès des femmes néerlandaises à l&amp;rsquo;époque des Indes orientales néerlandaises. Une version plus humble a également été adoptée par celles qui cherchaient à s&amp;rsquo;habiller plus modestement.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La kebaya est depuis devenue un symbole du vêtement traditionnel de la région et est souvent portée pour pour des occasions spéciales telles que des mariages et des événements culturels.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;la-kebaya-aujourdhui&#34;&gt;La Kebaya aujourd’hui&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La kebaya a été adaptée pour correspondre aux styles et aux goûts contemporains. Il existe de nombreuses variations de la kebaya traditionnelle, allant de versions plus courtes et ajustées à des versions plus décontractées et quotidiennes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Par exemple, les femmes de Java portent une version blanche bordée de dentelle européenne. Les balinaises ferment leur kebaya à l&amp;rsquo;aide d&amp;rsquo;une ceinture colorée. Dans les îles Riau en Indonésie, l&amp;rsquo;ourlet de la kebaya tombe jusqu&amp;rsquo;au genou. Au Brunei, la kebaya est plus droite, en tissu songket tissé avec du fil d&amp;rsquo;or. Dans les villes de Malacca, de Penang et de Singapour les chemisiers s’ornent de broderies de phénix et de pivoines, clin d&amp;rsquo;œil à l’héritage chinois des Peranakans.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les hôtesses des compagnies aériennes Garuda Indonesia, Malaysia Airlines et Singapore Airlines la portent comme uniforme. Singapore Airlines a même invité le couturier français Pierre Balmain à créer son sarong kebaya sur mesure en 1974.&lt;/p&gt;


&lt;div class=&#34;box&#34;&gt;
&lt;figure  itemprop=&#34;associatedMedia&#34;
  itemscope itemtype=&#34;http://schema.org/ImageObject&#34; &gt;
    &lt;div class=&#34;img&#34;&gt;
      &lt;img itemprop=&#34;thumbnail&#34; src=&#34;https://jduquesne.com/images/2023-kebayas-sq.jpeg&#34; /&gt;
    &lt;/div&gt;
    &lt;a href=&#34;https://jduquesne.com/images/2023-kebayas-sq.jpeg&#34; itemprop=&#34;contentUrl&#34;&gt;&lt;/a&gt;
      &lt;figcaption&gt;&lt;h4&gt;Hôtesses de SQ portant la Kebaya © Rita Franz via Wikimedia&lt;/h4&gt;
      &lt;/figcaption&gt;
  &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Malgré ces changements et variations, la kebaya reste un lien populaire et emblématique de la mode du Sud-Est asiatique. Elle est largement portée et appréciée pour sa beauté, son élégance et sa signification culturelle.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;sources&#34;&gt;Sources&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Fashion History: A Global View, de Linda Welters et Abby Lillethun&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;The Nyonya Kebaya: a Century of Straits Chinese Costume de Datin Seri Endon Mahmood&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Sarong Kebaya: Peranakan Fashion in an Interconnected World 1500-1950 de Peter Lee&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Merci à Jackie Yoong, senior curator for fashion and textiles at the Asian Civilisations Museum, pour ses généreuses explications et sa liste de lecture extensive.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Le nouveau vélo</title>
      <link>https://jduquesne.com/post/2023-thomas-velo/</link>
      <pubDate>Mon, 20 Mar 2023 10:32:14 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://jduquesne.com/post/2023-thomas-velo/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;Thomas voulait un vélo depuis longtemps.&lt;br&gt;
Nous avons trouvé la perle rare la semaine dernière.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il prenait la poussière dans un garage de Sengkang, tout au Nord de l&amp;rsquo;île de Singapour. Nous sommes partis de bon matin pour l&amp;rsquo;essayer. Ce fut le coup de foudre. Il ne voulait plus le quitter. Nous avons donc traversé la cité-état du Nord au Sud à vélo. Thomas filait sur sa nouvelle merveille, pendant que je m&amp;rsquo;abîmais le fessier sur un Vélib. Une belle aventure.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;le-beau-vélo&#34;&gt;Le beau vélo&lt;/h2&gt;











  
  
  
  





  


&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Les Martin-chasseur de Sengkang&lt;br&gt;
batifolent dans les cours d&amp;rsquo;eau&lt;br&gt;
Thomas rayonne en pédalant&lt;br&gt;
son nouveau vélo est très beau&lt;/p&gt;
  &lt;footer&gt;
    &lt;strong&gt;Jacques Duquesne&lt;/strong&gt;
    
      
        
      
    
  &lt;/footer&gt;
&lt;/blockquote&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Le Musée Peranakan</title>
      <link>https://jduquesne.com/post/2023-peranakan-museum/</link>
      <pubDate>Thu, 23 Feb 2023 15:04:59 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://jduquesne.com/post/2023-peranakan-museum/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;Après quatre ans de rénovations, le &lt;a href=&#34;https://www.nhb.gov.sg/peranakanmuseum/&#34;&gt;Musée Peranakan&lt;/a&gt; a rouvert ses portes au public le 17 février 2023. Le bâtiment a été entièrement rénové pour offrir une expérience repensée et mieux mettre en valeur une collection d’objets exceptionnels.&lt;/p&gt;

&lt;link rel=&#34;stylesheet&#34; href=&#34;https://jduquesne.com/css/hugo-easy-gallery.css&#34; /&gt;
&lt;div class=&#34;box&#34;&gt;
&lt;figure  itemprop=&#34;associatedMedia&#34;
  itemscope itemtype=&#34;http://schema.org/ImageObject&#34; &gt;
    &lt;div class=&#34;img&#34;&gt;
      &lt;img itemprop=&#34;thumbnail&#34; src=&#34;https://jduquesne.com/images/2023-peranakan-musee.jpeg&#34; /&gt;
    &lt;/div&gt;
    &lt;a href=&#34;https://jduquesne.com/images/2023-peranakan-musee.jpeg&#34; itemprop=&#34;contentUrl&#34;&gt;&lt;/a&gt;
      &lt;figcaption&gt;&lt;h4&gt;Le Musée Peranakan de Singapour&lt;/h4&gt;
      &lt;/figcaption&gt;
  &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Le musée a travaillé en étroite collaboration avec les communautés Peranakan de la région (Arabes, Chinois, Chitty, Jawi, …) pour explorer leurs coutumes et pratiques distinctives. Ils ont réfléchi ensemble, dans le contexte de Singapour et de l&amp;rsquo;Asie du Sud-Est, sur la question :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;« Que veut dire culture Peranakan ? ».&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vous trouverez des éléments de réponse à cette question au travers de neuf galeries réparties sur trois étages. La visite s’articule autour des trois grands thèmes élémentaires de l&amp;rsquo;identité peranakan : &amp;ldquo;Origines&amp;rdquo;, &amp;ldquo;Accueil&amp;rdquo; et &amp;ldquo;Style&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Article publié dans le Petit Journal de Singapour: &lt;a href=&#34;https://lepetitjournal.com/singapour/musee-peranakan-rouvre-portes-356373&#34;&gt;Le Musée Peranakan rouvre ses portes&lt;/a&gt;.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;les-origines-des-peranakans&#34;&gt;Les origines des Peranakans&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Le rez-de-chaussée explore les origines de l&amp;rsquo;identité peranakan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le mot &amp;ldquo;Peranakan&amp;rdquo; a pour racine &amp;ldquo;anak&amp;rdquo;, qui se traduit par enfant, ou né localement, en malais. Le terme était utilisé par les communautés malaises et indonésiennes pour désigner d&amp;rsquo;autres communautés (Chinois, Indiens, Européens) qui ont élu domicile dans leur région au fil des siècles et mêlaient leur héritage à la riche culture locale.&lt;/p&gt;


&lt;div class=&#34;box&#34;&gt;
&lt;figure  itemprop=&#34;associatedMedia&#34;
  itemscope itemtype=&#34;http://schema.org/ImageObject&#34; &gt;
    &lt;div class=&#34;img&#34;&gt;
      &lt;img itemprop=&#34;thumbnail&#34; src=&#34;https://jduquesne.com/images/2023-peranakan-origines.jpeg&#34; /&gt;
    &lt;/div&gt;
    &lt;a href=&#34;https://jduquesne.com/images/2023-peranakan-origines.jpeg&#34; itemprop=&#34;contentUrl&#34;&gt;&lt;/a&gt;
      &lt;figcaption&gt;&lt;h4&gt;Origines au 1er étage&lt;/h4&gt;
      &lt;/figcaption&gt;
  &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Vous y rencontrerez des portraits de Peranakans du passé, coloriés à la main, ainsi que des portraits et interviews de Peranakans d’aujourd’hui qui partagent leurs pensées et réflexions sur ce que Peranakan signifie pour eux. Ce travail collaboratif continue en invitant les visiteurs à partager leurs photos de famille s’ils en ont qui peuvent enrichir la collection.&lt;/p&gt;


&lt;div class=&#34;box&#34;&gt;
&lt;figure  itemprop=&#34;associatedMedia&#34;
  itemscope itemtype=&#34;http://schema.org/ImageObject&#34; &gt;
    &lt;div class=&#34;img&#34;&gt;
      &lt;img itemprop=&#34;thumbnail&#34; src=&#34;https://jduquesne.com/images/2023-peranakan-share.jpeg&#34; /&gt;
    &lt;/div&gt;
    &lt;a href=&#34;https://jduquesne.com/images/2023-peranakan-share.jpeg&#34; itemprop=&#34;contentUrl&#34;&gt;&lt;/a&gt;
      &lt;figcaption&gt;&lt;h4&gt;Invitation à la collaboration&lt;/h4&gt;
      &lt;/figcaption&gt;
  &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h2 id=&#34;le-quotidien-des-peranakans&#34;&gt;Le quotidien des Peranakans&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Le deuxième étage nous fait entrer dans le quotidien des Peranakans. On y découvre un espace de vie chaleureux et familier, rempli de meubles, de portraits, et de céramiques bariolées.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les objets du quotidien qui y sont exposés et définissent les Peranakans proviennent de diverses familles de Singapour et de la région.&lt;/p&gt;


&lt;div class=&#34;box&#34;&gt;
&lt;figure  itemprop=&#34;associatedMedia&#34;
  itemscope itemtype=&#34;http://schema.org/ImageObject&#34; &gt;
    &lt;div class=&#34;img&#34;&gt;
      &lt;img itemprop=&#34;thumbnail&#34; src=&#34;https://jduquesne.com/images/2023-peranakan-porte.jpeg&#34; /&gt;
    &lt;/div&gt;
    &lt;a href=&#34;https://jduquesne.com/images/2023-peranakan-porte.jpeg&#34; itemprop=&#34;contentUrl&#34;&gt;&lt;/a&gt;
      &lt;figcaption&gt;&lt;h4&gt;Objets du quotidien au 2e étage&lt;/h4&gt;
      &lt;/figcaption&gt;
  &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;La galerie dédiée à la céramique et à la culture alimentaire est particulièrement riche. On peut y admirer des exemples de &amp;rsquo;nyonya ware&amp;rsquo; peranakans avec une juxtaposition de pièces historiques rares côtoyant des interprétations plus contemporaines. Rafraîchissant !&lt;/p&gt;


&lt;div class=&#34;box&#34;&gt;
&lt;figure  itemprop=&#34;associatedMedia&#34;
  itemscope itemtype=&#34;http://schema.org/ImageObject&#34; &gt;
    &lt;div class=&#34;img&#34;&gt;
      &lt;img itemprop=&#34;thumbnail&#34; src=&#34;https://jduquesne.com/images/2023-peranakan-table.jpeg&#34; /&gt;
    &lt;/div&gt;
    &lt;a href=&#34;https://jduquesne.com/images/2023-peranakan-table.jpeg&#34; itemprop=&#34;contentUrl&#34;&gt;&lt;/a&gt;
      &lt;figcaption&gt;&lt;h4&gt;La Tok Panjang et son service de vaisselle&lt;/h4&gt;
      &lt;/figcaption&gt;
  &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;La tok panjang, longue table à manger traditionnelle avec un service de vaisselle complet vaut aussi le détour.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;le-style-des-peranakans&#34;&gt;Le style des Peranakans&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Le troisième étage est dédié aux textiles et à la mode peranakan, deux points forts de la collection du musée. On y explore l’intersection entre mondes privé et public au travers de la mode, du glamour et de la parure personnelle.&lt;/p&gt;


&lt;div class=&#34;box&#34;&gt;
&lt;figure  itemprop=&#34;associatedMedia&#34;
  itemscope itemtype=&#34;http://schema.org/ImageObject&#34; &gt;
    &lt;div class=&#34;img&#34;&gt;
      &lt;img itemprop=&#34;thumbnail&#34; src=&#34;https://jduquesne.com/images/2023-peranakan-needlework.jpeg&#34; /&gt;
    &lt;/div&gt;
    &lt;a href=&#34;https://jduquesne.com/images/2023-peranakan-needlework.jpeg&#34; itemprop=&#34;contentUrl&#34;&gt;&lt;/a&gt;
      &lt;figcaption&gt;&lt;h4&gt;Des travaux d&amp;#39;aiguille très fins&lt;/h4&gt;
      &lt;/figcaption&gt;
  &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Vous resterez sûrement un long moment devant les spectaculaires textiles batik, les travaux d&amp;rsquo;aiguille très fins, et les plus de 180 bijoux scintillants qui retracent les différentes étapes du quotidien et des célébrations peranakans.&lt;/p&gt;


&lt;div class=&#34;box&#34;&gt;
&lt;figure  itemprop=&#34;associatedMedia&#34;
  itemscope itemtype=&#34;http://schema.org/ImageObject&#34; &gt;
    &lt;div class=&#34;img&#34;&gt;
      &lt;img itemprop=&#34;thumbnail&#34; src=&#34;https://jduquesne.com/images/2023-peranakan-jewelery.jpeg&#34; /&gt;
    &lt;/div&gt;
    &lt;a href=&#34;https://jduquesne.com/images/2023-peranakan-jewelery.jpeg&#34; itemprop=&#34;contentUrl&#34;&gt;&lt;/a&gt;
      &lt;figcaption&gt;&lt;h4&gt;Salle des bijoux&lt;/h4&gt;
      &lt;/figcaption&gt;
  &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Point d’orgue de la visite, la salle sur les vêtements et la mode Peranakan est particulièrement instructive. Elle présente une collection éclectique de sarong kebaya, ainsi que plusieurs reprises plus modernes telles que le batik cheongsam porté par Madame Kwa Geok Choo, épouse de Lee Kuan Yew, ou un sarong kebaya porté par Ivan Heng pour une production Wild Rice 2019.&lt;/p&gt;


&lt;div class=&#34;box&#34;&gt;
&lt;figure  itemprop=&#34;associatedMedia&#34;
  itemscope itemtype=&#34;http://schema.org/ImageObject&#34; &gt;
    &lt;div class=&#34;img&#34;&gt;
      &lt;img itemprop=&#34;thumbnail&#34; src=&#34;https://jduquesne.com/images/2023-peranakan-kebaya.jpeg&#34; /&gt;
    &lt;/div&gt;
    &lt;a href=&#34;https://jduquesne.com/images/2023-peranakan-kebaya.jpeg&#34; itemprop=&#34;contentUrl&#34;&gt;&lt;/a&gt;
      &lt;figcaption&gt;&lt;h4&gt;Les sarong et kebayas&lt;/h4&gt;
      &lt;/figcaption&gt;
  &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h2 id=&#34;infos-pratique&#34;&gt;Infos pratique&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Le musée est ouvert de 10h à 21h&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Comptez entre 1 et 2h pour en faire le tour&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Le guide de visite pour petits est très sympa&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>The Song of Achilles</title>
      <link>https://jduquesne.com/post/livre-song-achilles/</link>
      <pubDate>Sun, 19 Feb 2023 15:06:27 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://jduquesne.com/post/livre-song-achilles/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;Ma critique du livre &lt;em&gt;The Song of Achilles&lt;/em&gt; publiée sur &lt;a href=&#34;https://www.goodreads.com/review/show/5023069662&#34;&gt;GoodReads&lt;/a&gt; il y a quelques mois. Je la republie ici pour catalogage et me faciliter la vie. Vu que j&amp;rsquo;ai lu le livre en anglais, la revue est en anglais.&lt;/p&gt;











  
  
  
  





  


&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;p&gt;A story of rare sensitivity. The Song of Achilles is a retelling of the Trojan War. Told in the first person by Patroclus, it breathes personality and vitality to all.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Madeline Miller&amp;rsquo;s choice of centering her story around the exalted love between Patroclus and Achilles was inspired. It contrasts sharply with the savagery of the tale and era - especially towards the fairer sex.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A solid knowledge of the classic only reinforces the tour de force - it is very accurate to the original text. Everything fit. Homer could (almost) have done no better.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A book which rekindled my love of quality reading.&lt;/p&gt;
&lt;/p&gt;
  &lt;footer&gt;
    &lt;strong&gt;Jacques Duquesne&lt;/strong&gt;
    
      
        
      
    
  &lt;/footer&gt;
&lt;/blockquote&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>L’hébergement court terme à Singapour</title>
      <link>https://jduquesne.com/post/2023-hebergement-court-terme-singapour/</link>
      <pubDate>Sat, 18 Feb 2023 05:03:44 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://jduquesne.com/post/2023-hebergement-court-terme-singapour/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;Le marché du logement à Singapour semble immunisé contre la récession économique que beaucoup annoncent. La flambée des prix de l&amp;rsquo;immobilier des derniers mois ne montre aucun signe de ralentissement, aussi bien pour les propriétés privées (condos) que publiques (HDB).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En prime, &lt;a href=&#34;https://www.straitstimes.com/business/property/stricter-borrowing-criteria-for-property-buyers-15-month-wait-for-private-property-owners-moving-to-hdb-flats&#34;&gt;les changements récents&lt;/a&gt; qui imposent à ceux qui vendent leur condos pour “downgrader” vers un HDB de louer 15 mois un appartement avant de pouvoir emménager, a fait monter la demande de biens locatifs.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tant et si bien que les solutions de logement de court terme ont le vent en poupe. Quelles sont ces solutions ?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Article publié dans le Petit Journal de Singapour: &lt;a href=&#34;https://lepetitjournal.com/singapour/hebergement-court-terme-355953&#34;&gt;L’hébergement court terme à Singapour&lt;/a&gt;.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;les-hôtels-auberges-de-jeunesse-et-service-apartments&#34;&gt;Les Hôtels, Auberges de jeunesse et Service Apartments&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Durée de séjour conseillée : quelques semaines
Concierge et ménage : oui
Visa nécessaire : non&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bien que la définition de ce qui constitue « prolongé » ou « long » diffère d&amp;rsquo;un prestataire à l&amp;rsquo;autre, le minimum commun est de 5 jours ou 7 jours. Beaucoup ont élargi leur offre pour s’adapter au Covid. Malheureusement, la plupart des agrégateurs d&amp;rsquo;offres ne prennent pas bien en compte les séjours « prolongés » dans leurs résultats de recherche. Il est donc conseillé de visiter les sites web des prestataires directement, ou de les appeler, pour dénicher les meilleurs tarifs.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quelques exemples parmi d’autres : le Sultan Hotel à Bugis et le Harbour Ville Hotel à Chinatown offrent des tarifs moitié prix pour les séjours de plus d’un mois. Les écrivains qui veulent marcher dans les pas de Kipling et Hemingway peuvent aussi postuler au Writer’s Residency Program du Raffles Hotel.&lt;/p&gt;

&lt;link rel=&#34;stylesheet&#34; href=&#34;https://jduquesne.com/css/hugo-easy-gallery.css&#34; /&gt;
&lt;div class=&#34;box&#34;&gt;
&lt;figure  itemprop=&#34;associatedMedia&#34;
  itemscope itemtype=&#34;http://schema.org/ImageObject&#34; &gt;
    &lt;div class=&#34;img&#34;&gt;
      &lt;img itemprop=&#34;thumbnail&#34; src=&#34;https://jduquesne.com/images/2023-raffles-hotel.jpeg&#34; /&gt;
    &lt;/div&gt;
    &lt;a href=&#34;https://jduquesne.com/images/2023-raffles-hotel.jpeg&#34; itemprop=&#34;contentUrl&#34;&gt;&lt;/a&gt;
      &lt;figcaption&gt;&lt;h4&gt;Raffles Hotel par Bady Abbas © Unsplash&lt;/h4&gt;
      &lt;/figcaption&gt;
  &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h2 id=&#34;les-espaces-de-co-living&#34;&gt;Les espaces de co-living&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Durée de séjour conseillée : quelques semaines à quelques mois
Concierge et ménage : oui pour la plupart
Visa nécessaire : selon les endroits et la durée&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les espaces de co-living offrent une alternative plus sociale à l&amp;rsquo;hébergement traditionnel. Les résidents y partagent les espaces communs tels que la cuisine, le salon, voire un balcon. Des installations communes telles que piscine, salle de sport ou barbecues sont aussi souvent à disposition.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ces espaces invitent à la rencontre, ce qui en fait une option attrayante pour ceux qui sont nouveaux dans la ville et pour ceux qui cherchent une expérience de vie plus sociale. Leur clientèle est donc souvent constituée de jeunes professionnels et étudiants.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les fournisseurs de co-living à Singapour les plus connus sont Hmlet, Cove et The Assembly Place.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;la-co-location&#34;&gt;La co-location&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Durée de séjour conseillée : plusieurs mois (3+ pour condo et 6 pour hdb)
Concierge et ménage : non
Visa nécessaire : oui&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La location d&amp;rsquo;une chambre ou d&amp;rsquo;un appartement entier est l&amp;rsquo;option de location la plus répandue à Singapour. Vu les prix des locations d’appartement, beaucoup se louent en co-location.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour louer légalement en tant que non-résident à Singapour, vous devez avoir un visa de travail, d&amp;rsquo;étudiant ou de personne à charge valide pendant au moins six mois. Les touristes ne sont jamais autorisés à signer en tant que locataires.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour la location d&amp;rsquo;appartements HDB et de condominiums exécutifs (EC), les règles sont bien définies. Il faut faire attention à l&amp;rsquo;éligibilité du propriétaire à louer ses chambres ou son appartement, le nombre de locataires autorisés dans l&amp;rsquo;unité et le quota d&amp;rsquo;étrangers imposé par bloc et quartier.&lt;/p&gt;


&lt;div class=&#34;box&#34;&gt;
&lt;figure  itemprop=&#34;associatedMedia&#34;
  itemscope itemtype=&#34;http://schema.org/ImageObject&#34; &gt;
    &lt;div class=&#34;img&#34;&gt;
      &lt;img itemprop=&#34;thumbnail&#34; src=&#34;https://jduquesne.com/images/2023-bedok-reservoir.jpeg&#34; /&gt;
    &lt;/div&gt;
    &lt;a href=&#34;https://jduquesne.com/images/2023-bedok-reservoir.jpeg&#34; itemprop=&#34;contentUrl&#34;&gt;&lt;/a&gt;
      &lt;figcaption&gt;&lt;h4&gt;Bedok Reservoir par Nguyen Thu Hoai © Unsplash&lt;/h4&gt;
      &lt;/figcaption&gt;
  &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Pour la location d’appartement privés, les règles sont plus flexibles. Il faut s’arranger avec le propriétaire et les autres colocataires. Le format le plus répandu est d’avoir un “Master Tenant” qui signe le bail. Ses colocataires sont listés en tant qu’occupant avec leur FIN et numéros de passeports à la fin du contrat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;À noter qu’une reprise de bail en bon et due forme nécessitera non seulement de trouver un locataire qualifié, mais aussi l&amp;rsquo;approbation et la coopération du propriétaire.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le Master Tenant est celui qui prend le plus de risques. Il lui est conseillé de bien choisir ses colocataires et son propriétaire.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;liens&#34;&gt;Liens&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.hdb.gov.sg/residential/renting-a-flat/renting-from-the-open-market&#34;&gt;Regulations for Renting a Flat/ Bedroom &lt;/a&gt;- HDB&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.ura.gov.sg/Corporate/Property/Residential/Renting-Property&#34;&gt;Regulations for Renting a Property&lt;/a&gt; - Propriété privée&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://propertyguru.com.sg/&#34;&gt;PropertyGuru&lt;/a&gt; - le site d’annonces référencées&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Origines des Indiens de Singapour</title>
      <link>https://jduquesne.com/post/2023-origines-indiens-singapour/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Feb 2023 06:55:38 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://jduquesne.com/post/2023-origines-indiens-singapour/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;Si la population indienne de l’île tourne autour de 10 % seulement, les résidents originaires du sous-continent font partie intégrante de l’histoire de Singapour.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Article publié dans le Petit Journal de Singapour: &lt;a href=&#34;https://lepetitjournal.com/singapour/origines-des-indiens-354710&#34;&gt;Origines des Indiens de Singapour&lt;/a&gt;.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;un-petit-coin-docéan-indien&#34;&gt;Un petit coin d’Océan Indien&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Des marins, des pêcheurs et des marchands Hindous parcourent l&amp;rsquo;océan Indien bien avant l’arrivée des Européens. Ils voyagent à partir des côtes du Gujarat, d’Orissa, du Bengale, et d&amp;rsquo;autres régions côtières du Sud de l’Inde. Dans leur sillage, de nombreuses communautés d’Asie du Sud-Est se sont indianisées.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De fait, Singapour et le reste du monde malais sont de culture hindous-bouddhistes avant la propagation de l&amp;rsquo;islam. Le Prince Malais qui nomma Singapura après y avoir entr&amp;rsquo;aperçu un lion en 1299 venait du royaume de Śrīvijaya, un des états les plus indianisés et les plus importants de la région. Cette influence se retrouve aujourd’hui au travers des nombreux mots d’emprunts indiens dans la langue malaise.&lt;/p&gt;

&lt;link rel=&#34;stylesheet&#34; href=&#34;https://jduquesne.com/css/hugo-easy-gallery.css&#34; /&gt;
&lt;div class=&#34;box&#34;&gt;
&lt;figure  itemprop=&#34;associatedMedia&#34;
  itemscope itemtype=&#34;http://schema.org/ImageObject&#34; &gt;
    &lt;div class=&#34;img&#34;&gt;
      &lt;img itemprop=&#34;thumbnail&#34; src=&#34;https://jduquesne.com/images/2023-02-hinduism-asia.jpeg&#34; /&gt;
    &lt;/div&gt;
    &lt;a href=&#34;https://jduquesne.com/images/2023-02-hinduism-asia.jpeg&#34; itemprop=&#34;contentUrl&#34;&gt;&lt;/a&gt;
      &lt;figcaption&gt;&lt;h4&gt;Hindouisme en ASEAN © wikipedia&lt;/h4&gt;
      &lt;/figcaption&gt;
  &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Les arrivées de l’Islam, suivie de celle des Européens dans la région ont peu à peu changé ces flux d’influence et de migration. Les intérêts politiques des princes malais, et les commerciaux des nouveaux arrivants, prenant le dessus.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;la-compagnie-britannique-des-indes-orientales&#34;&gt;La Compagnie Britannique des Indes orientales&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Dès la fondation de Singapour par Sir Raffles en 1819, la ville passe sous administration des Straits Settlement de La Compagnie Britannique des Indes Orientales (CBIO). Cette dernière est basée à Calcutta et a la charge de l&amp;rsquo;île de 1824 à 1867.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un des tout premiers résidents Indien du nouveau port franc est Naraina Pillai. Il avait été sollicité par Sir Raffles pour l&amp;rsquo;accompagner lors de son voyage fondateur sur la goélette “The Indiana” - ça ne s’invente pas!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Naraina Pillai s&amp;rsquo;impose rapidement comme le premier entrepreneur en bâtiment de Singapour. Dans son sillage, le développement rapide de l’île attire prêtres et riches commerçants. Ils importent les structures économiques, sociales et religieuses de leurs terres ancestrales. Naraina Pillai construira le temple Sri Mariamman en 1827, le plus vieux et un des plus importants temples indiens de Singapour.&lt;/p&gt;


&lt;div class=&#34;box&#34;&gt;
&lt;figure  itemprop=&#34;associatedMedia&#34;
  itemscope itemtype=&#34;http://schema.org/ImageObject&#34; &gt;
    &lt;div class=&#34;img&#34;&gt;
      &lt;img itemprop=&#34;thumbnail&#34; src=&#34;https://jduquesne.com/images/2023-02-sri-mariamman.jpeg&#34; /&gt;
    &lt;/div&gt;
    &lt;a href=&#34;https://jduquesne.com/images/2023-02-sri-mariamman.jpeg&#34; itemprop=&#34;contentUrl&#34;&gt;&lt;/a&gt;
      &lt;figcaption&gt;&lt;h4&gt;Sri Mariamman© National Archives of Singapore&lt;/h4&gt;
      &lt;/figcaption&gt;
  &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Les Anglais envoient aussi vers leur nouveau comptoir des soldats et des prisonniers du sous-continent. Les premiers selon les besoins, les seconds pour qu’ils y purgent leur peine et répondent aux pénuries de main d’œuvre épisodique.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ces derniers ont constitué la majorité de la main-d&amp;rsquo;œuvre pour les premiers travaux publics de l&amp;rsquo;île. Ils ont par exemple construit la cathédrale de St Andrews, l&amp;rsquo;Istana, les routes North et South Bridge, ainsi que beaucoup d&amp;rsquo;autres “landmark” d&amp;rsquo;aujourd&amp;rsquo;hui dans des conditions très difficiles. La plupart viennent du Tamil Nadu, littéralement le « pays des Tamouls », un état d&amp;rsquo;Inde du Sud.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quand elle devint “colonie de la couronne” en 1867, Singapour comptait près de 13,000 personnes d’origine indienne, soit 15 % de sa population.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;singapour-port-de-transit&#34;&gt;Singapour, port de transit&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Beaucoup de travailleurs sous contrat du sud de l’Inde ont transité par Singapour vers les plantations de Malaisie. Le nombre de ceux qui restent dans la ville du lion demeurant relativement constant, la population croissante de l&amp;rsquo;île fait diminuer leur représentation de 15% à 8.7% de résidents en 1880. Cette proportion est relativement stable par la suite.&lt;/p&gt;
&lt;table&gt;
  &lt;thead&gt;
      &lt;tr&gt;
          &lt;th&gt;Année de Census&lt;/th&gt;
          &lt;th&gt;Population d’origine Indienne&lt;/th&gt;
      &lt;/tr&gt;
  &lt;/thead&gt;
  &lt;tbody&gt;
      &lt;tr&gt;
          &lt;td&gt;1824&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;6.9 %&lt;/td&gt;
      &lt;/tr&gt;
      &lt;tr&gt;
          &lt;td&gt;1860&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;16.0 %&lt;/td&gt;
      &lt;/tr&gt;
      &lt;tr&gt;
          &lt;td&gt;1881&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;8.7 %&lt;/td&gt;
      &lt;/tr&gt;
      &lt;tr&gt;
          &lt;td&gt;1901&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;7.8 %&lt;/td&gt;
      &lt;/tr&gt;
      &lt;tr&gt;
          &lt;td&gt;1911&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;9.4%&lt;/td&gt;
      &lt;/tr&gt;
      &lt;tr&gt;
          &lt;td&gt;1921&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;7.8%&lt;/td&gt;
      &lt;/tr&gt;
      &lt;tr&gt;
          &lt;td&gt;1931&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;9.4%&lt;/td&gt;
      &lt;/tr&gt;
      &lt;tr&gt;
          &lt;td&gt;1947&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;7.7%&lt;/td&gt;
      &lt;/tr&gt;
      &lt;tr&gt;
          &lt;td&gt;1957&lt;/td&gt;
          &lt;td&gt;9.0%&lt;/td&gt;
      &lt;/tr&gt;
  &lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;p&gt;Les chercheurs ont caractérisé la communauté indienne de l&amp;rsquo;époque comme étant diverse et très stratifiée selon des lignes de classe. On y comptait quatre groupes principaux :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;l’élite instruite qui représentait 1% de la population indienne de l&amp;rsquo;île, suivi par&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;les cols blancs de la classe moyenne avec 7 à 10%, puis&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;les marchands avec 10% de représentation et enfin&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;les fameux coolies, ouvriers sans instruction, qui représentaient 80% de résidents d’origine indienne.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;La profession et la classe de chacun étaient également très liées à l&amp;rsquo;origine ethnique. Par exemple, les Sikhs se sont forgé une solide réputation de gardes privés et personnels de sécurité. Les Tamouls et Malayalees sri-lankais s’illustrent comme commis dans la fonction publique et les grandes entreprises européennes. Les Gujaratis, Sindhis et Parsis dirigent des entreprises familiales. La plupart des coolies sont des Tamouls ruraux et des Telugu, des paysans sans terre dont beaucoup étaient de caste “intouchables”.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;wwi---la-mutinerie-de-singapour&#34;&gt;WWI - La mutinerie de Singapour&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La mutinerie de 1915 voit se soulever près de la moitié des 850 soldats Sepoy résidant à Singapour. Cet événement a non seulement surpris le haut commandement britannique, mais a également ébranlé les bases de la domination de la couronne à Singapour et la région.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cette division d&amp;rsquo;infanterie légère est composée de soldats musulmans du sous-continent. Si les sources de leur mécontentement sont nombreuses, l’étincelle qui met le feu aux poudres est un ordre de transfert que beaucoup craignent comme le début d’un redéploiement vers l&amp;rsquo;Europe et la Turquie. Les Sepoy ne voulant pas se battre contre leurs coreligionnaires Turques, ils prennent les armes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La mutinerie dure près de sept jours et entraîne la mort de 47 soldats et civils britanniques. Les forces de la couronne y mettent un terme brutal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cet événement, peu connu en Europe, a beaucoup marqué la région. Il est aussi la preuve que la mondialisation de la Première Guerre mondiale n’a pas eu de conséquences que sur le vieux continent. Elle a aussi influencé les empires coloniaux avec une circulation des idées et de la propagande des deux triple alliance / entente à l’échelle mondiale.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;wwii---inde-singapour-destins-croisés&#34;&gt;WWII - Inde-Singapour, Destins croisés&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Les idées qui émergent suite à la circulation d’idées révolutionnaires / anti-colonial mûrissent durant l’entre deux guerres. Leur gestation influencera le déroulement de la seconde guerre mondiale dans la cité-Etat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;D’un côté, 17 des 85 bataillons qui prennent part à la Bataille de Singapour sont d&amp;rsquo;origine indiennes. Ils font partie des premiers à affronter et périr sous les feux japonais en février 1942. 10,000 d’entre eux sont envoyés dans les camps ou en Extrême-Orient. La moitié y perd la vie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De l’autre, certains Indiens prisonniers de guerre rejoignent l’Indian National Army (INA). Fondée par Mohan Singh, l’INA collabore avec l’occupant Japonais, croyant que les Japonais les aideront à décoloniser leur terre ancestrale. L’organisation périclite à la fin 1942 quand M. Singh réalise que les Japonais lui ont vendu leur propagande. Elle est relancée peu après par Subhas Chandra Bose, un nationaliste Indien. Il s’en sert pour installer un gouvernement indien en exil. Il disparaît, ainsi que son organisation, en 1945.&lt;/p&gt;


&lt;div class=&#34;box&#34;&gt;
&lt;figure  itemprop=&#34;associatedMedia&#34;
  itemscope itemtype=&#34;http://schema.org/ImageObject&#34; &gt;
    &lt;div class=&#34;img&#34;&gt;
      &lt;img itemprop=&#34;thumbnail&#34; src=&#34;https://jduquesne.com/images/2023-02-ina-monument.jpeg&#34; /&gt;
    &lt;/div&gt;
    &lt;a href=&#34;https://jduquesne.com/images/2023-02-ina-monument.jpeg&#34; itemprop=&#34;contentUrl&#34;&gt;&lt;/a&gt;
      &lt;figcaption&gt;&lt;h4&gt;INA Monument sur Esplanade Drive&lt;/h4&gt;
      &lt;/figcaption&gt;
  &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;h2 id=&#34;post-indépendence&#34;&gt;Post Indépendence&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;On dénote deux grandes périodes post-indépendance.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Des années 60 aux débuts des années 90, la cité-Etat voit sa population d’origine indienne diminuer. Cela est dû principalement à trois facteurs :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le retour en Inde de travailleurs qui prennent leur retraite ;
Le retrait des forces britanniques du territoire dans les années 70 ;
Une politique migratoire du PAP plus stricte sur les profils qui peuvent obtenir un visa.
Le pendant de cette tendance est que la communauté qui reste devient plus sédentaire, avec plusieurs nouvelles générations nées localement. Beaucoup grandissent avec le sentiment d&amp;rsquo;être Singapourien.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A partir des années 90, la tendance s’inverse. La politique d&amp;rsquo;immigration de la cité-état se libéralise pour attirer plus de migrants qualifiés. Les diplômés originaires des pays asiatiques sont favorisés, le gouvernement anticipant une intégration plus facile au sein de la population locale, suivie d’une possible naturalisation pour remédier à la faible natalité de la population locale. Conséquemment, le nombre de résidents permanents d’origine indienne augmente fortement.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aujourd’hui, plus de 20% des résidents permanents de l&amp;rsquo;île ont un passeport Indien. Le nombre cumulé de résidents permanents et citoyens de culture indienne représente 9% de la population totale.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;et-aujourdhui-&#34;&gt;Et aujourd’hui ?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Des trois communautés de Singapour, celle des Indiens est la mieux éduquée et la plus prospère. Les Indiens sont très représentés dans les professions intellectuelles telles que le droit, l’enseignement ou la diplomatie. Beaucoup ont aussi pris part activement à la vie politique locale ; la plupart du côté du parti au pouvoir en tant que représentant, ministres (S. Rajaratnam), et ancien président (SR Nathan), certains dans l’opposition tels que JB et Kenneth Jeyaratnam.&lt;/p&gt;


&lt;div class=&#34;box&#34;&gt;
&lt;figure  itemprop=&#34;associatedMedia&#34;
  itemscope itemtype=&#34;http://schema.org/ImageObject&#34; &gt;
    &lt;div class=&#34;img&#34;&gt;
      &lt;img itemprop=&#34;thumbnail&#34; src=&#34;https://jduquesne.com/images/2023-02-ihc-gallery.jpeg&#34; /&gt;
    &lt;/div&gt;
    &lt;a href=&#34;https://jduquesne.com/images/2023-02-ihc-gallery.jpeg&#34; itemprop=&#34;contentUrl&#34;&gt;&lt;/a&gt;
      &lt;figcaption&gt;&lt;h4&gt;Indian Heritage Centre Singapour&lt;/h4&gt;
      &lt;/figcaption&gt;
  &lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Sources&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Singapore Census 2020&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Singapore: A Biography de Mark R. Frost&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;The population of Singapore de Saw Swee-Hock&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Indians in Singapore 1819–1945: Diaspora in the Colonial Port City de Rajesh Rai&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Jet Lag</title>
      <link>https://jduquesne.com/post/2022-jet-lag/</link>
      <pubDate>Thu, 29 Dec 2022 19:18:19 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://jduquesne.com/post/2022-jet-lag/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;Les nouveaux horaires de SQ pour le vol CDG-SIN sont top pour les départs, moins pour les arrivées. Notre rythme circadien en est tout perturbé (ainsi que notre balance&amp;hellip;). Petit pantun écrit avec sept fuseaux horaires de décalage. Que Hélios, dieu de la mélatonine, entende nos adjurations.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;éphémère&#34;&gt;Éphémère&lt;/h2&gt;











  
  
  
  





  


&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;p&gt;Ho-oo, Hooo, le Koël appel&lt;br&gt;
Du haut de sa branche perchoir&lt;br&gt;
Juste arrivé dans l&amp;rsquo;archipel&lt;br&gt;
Est-on le matin our le soir?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Du haut de sa branche perchoir&lt;br&gt;
Il aime le lever du jour&lt;br&gt;
Est-on le matin our le soir?&lt;br&gt;
Va-t-il s&amp;rsquo;arrêter ce balourd!&lt;/p&gt;
&lt;/p&gt;
  &lt;footer&gt;
    &lt;strong&gt;Jacques Duquesne&lt;/strong&gt;
    
      
        
      
    
  &lt;/footer&gt;
&lt;/blockquote&gt;</description>
      
    </item>
    
  </channel>
</rss>
