<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Carnets de notes</title>
    <link>https://jduquesne.com/</link>
    <description>Recent content on Carnets de notes</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>fr</language>
    <lastBuildDate>Wed, 17 Jul 2024 14:39:59 +0800</lastBuildDate>
    
        <atom:link href="https://jduquesne.com/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Humus</title>
      <link>https://jduquesne.com/post/livre-humus/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Jul 2024 14:39:59 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://jduquesne.com/post/livre-humus/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;Ma critique du livre &lt;em&gt;Humus&lt;/em&gt; publiée sur &lt;a href=&#34;https://www.goodreads.com/review/show/6693623205&#34;&gt;GoodReads&lt;/a&gt; recemment. Je la republie ici pour catalogage et me faciliter la vie.&lt;/p&gt;
  
  
  
  





  


&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;p&gt;Les Lombrics sont un excellent terreau pour explorer une des préoccupations les plus pressantes en France : l&amp;rsquo;écocide de notre planète.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les deux protagonistes mettent leurs idéaux à l&amp;rsquo;épreuve tout au long du livre. Koenig, en portraitiste talentueux, trouve souvent le mot juste ou la formule lumineuse qui capte l&amp;rsquo;essence d&amp;rsquo;une personnalité ou d&amp;rsquo;une scène. Une histoire de terre et d&amp;rsquo;hommes, avec des echos de Balzac.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cependant, il est regrettable que les personnages féminins principaux soient si frustres et que la fin manque d&amp;rsquo;inspiration. Une longue discussion entre Arthur et Kevin, faisant écho à celle qu&amp;rsquo;ils ont eue les pieds dans l&amp;rsquo;eau, la nuit, en rêvant de leur avenir, aurait été bien plus intéressante.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un livre qui a pris la poussière sur ma table de chevet bien trop longtemps.&lt;/p&gt;
&lt;/p&gt;
  &lt;footer&gt;
    &lt;strong&gt;Jacques Duquesne&lt;/strong&gt;
    
      
        
      
    
  &lt;/footer&gt;
&lt;/blockquote&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Babel</title>
      <link>https://jduquesne.com/post/livre-babel/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Jul 2024 14:39:46 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://jduquesne.com/post/livre-babel/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;Ma critique du livre &lt;em&gt;Babel&lt;/em&gt; publiée sur &lt;a href=&#34;https://www.goodreads.com/review/show/6676993746&#34;&gt;GoodReads&lt;/a&gt; recemment. Je la republie ici pour catalogage et me faciliter la vie. Vu que j&amp;rsquo;ai lu le livre en anglais, la revue est en anglais.&lt;/p&gt;
  
  
  
  





  


&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;p&gt;A book that intertwines fantasy, etymology, and the nuances of translation was sure to pique my interest. After hearing glowing reviews from a podcaster I respect, I decided to bring it along for our recent beach retreat. While I enjoyed the read, it ultimately fell short of my expectations. The first half was very promising, showcasing academic rigor and an intriguing magic system. However, these strengths couldn&amp;rsquo;t make up for the lack of plot depth and overly simplistic characters, which severely limited the exploration of the moral themes that dominated the second half. Consequently, the superficially treated themes and poorly represented 19th century left me disappointed.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A good beach read.&lt;/p&gt;
&lt;/p&gt;
  &lt;footer&gt;
    &lt;strong&gt;Jacques Duquesne&lt;/strong&gt;
    
      
        
      
    
  &lt;/footer&gt;
&lt;/blockquote&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Yoga Yan Kit</title>
      <link>https://jduquesne.com/post/2024-06-yoga-yankit/</link>
      <pubDate>Wed, 05 Jun 2024 09:42:47 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://jduquesne.com/post/2024-06-yoga-yankit/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;Je suis officiellement prof de yoga depuis Mars.
Je donne classe tous les mardi matin au playfield de Yan Kit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J&amp;rsquo;y retrouve plusieurs parents de l&amp;rsquo;école de mon benjamin pour 45 mn de yoga. La classe est grands débutants, et la taille du groupe varie entre 2 et 6 participants. Parfait pour introduire les concepts en douceur, et partager ce que j’ai appris d’Arun Ji sous un soleil clément et sur une herbe bien taillée.&lt;/p&gt;











  
  
  
  





  


&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Luminosité du matin,&lt;br&gt;
Le souffle accompagne le gestes,&lt;br&gt;
Postures douces, cœurs sereins,&lt;br&gt;
Hatha Yoga, un temps de reste.&lt;/p&gt;
  &lt;footer&gt;
    &lt;strong&gt;Jacques Duquesne&lt;/strong&gt;
    
      
        
      
    
  &lt;/footer&gt;
&lt;/blockquote&gt;</description>
      
    </item>
    
  </channel>
</rss>
