<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Carnets de notes</title>
    <link>https://jduquesne.com/</link>
    <description>Recent content on Carnets de notes</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>fr</language>
    <lastBuildDate>Wed, 13 Sep 2023 15:25:48 +0800</lastBuildDate>
    
        <atom:link href="https://jduquesne.com/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Liens Interessants</title>
      <link>https://jduquesne.com/post/2023-09-14-liens-interessants/</link>
      <pubDate>Wed, 13 Sep 2023 15:25:48 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://jduquesne.com/post/2023-09-14-liens-interessants/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;Voici quelques lectures qui me sont restées en tête cette semaine. Au menu : article critique sur le modèle singapourien, AI et propriété intellectuelle, visualisation de Tenochtitlán et de la valeur d&amp;rsquo;un client Apple.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.monde-diplomatique.fr/2023/09/BULARD/66090&#34;&gt;Singapour, l’envers d’un décor futuriste&lt;/a&gt; par Martine Bulard - Le Monde diplomatique&lt;br&gt;
Article critique qui n&amp;rsquo;y va pas avec les pincettes. Des critiques justifiées, même si le passé de militante communiste de l&amp;rsquo;auteure se fait sentir dans certains choix de mots et d&amp;rsquo;intervenants.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.ben-evans.com/benedictevans/2023/8/27/generative-ai-ad-intellectual-property&#34;&gt;Generative AI and intellectual property&lt;/a&gt; by Benedict Evans&lt;br&gt;
Si vous mettez l&amp;rsquo;ensemble des connaissances du monde dans un modèle d&amp;rsquo;IA et que vous l&amp;rsquo;utilisez pour créer quelque chose de nouveau, qui en est propriétaire et qui est rémunéré ? Un débat vieux de 500 ans.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://tenochtitlan.thomaskole.nl&#34;&gt;a portrait of Tenochtitlan&lt;/a&gt; by Thomas Kole&lt;br&gt;
Fascinante visualisation de la cité de Tenochtitlan (Mexico) avant l&amp;rsquo;arrivée des conquistadors.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://www.asymco.com/2023/09/05/the-value-of-a-customer/&#34;&gt;The Value of a Customer&lt;/a&gt; by Horace Dediu&lt;br&gt;
Les utilisateurs d’iPhone rapportent 7 fois plus que ceux sur Android. Et non, on ne parle pas ici du prix des smartphones. J&amp;rsquo;aurais dû demander une commission de résultat à Tim Apple pour avoir réussi à faire passer toute ma famille sur iPhone&amp;hellip;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Circe</title>
      <link>https://jduquesne.com/post/2023-circe/</link>
      <pubDate>Wed, 06 Sep 2023 17:55:06 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://jduquesne.com/post/2023-circe/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;Ma critique du livre &lt;em&gt;Circe&lt;/em&gt; publiée sur &lt;a href=&#34;https://www.goodreads.com/review/show/5769129332&#34;&gt;GoodReads&lt;/a&gt; recemment. Je la republie ici pour catalogage et me faciliter la vie. Vu que j&amp;rsquo;ai lu le livre en anglais, la revue est en anglais.&lt;/p&gt;
  
  
  
  





  


&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;p&gt;At the boundary between contemporary fiction and ancient myth, Circe challenges the archaic and patriarchal understanding of the witch of Aiaia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;With a cast of characters from all over Greek mythology, Madeline Miller succeeds once again in drawing the contours and sinews of these mythical figures in an elegant and poetic prose.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A bewitching read.&lt;/p&gt;
&lt;/p&gt;
  &lt;footer&gt;
    &lt;strong&gt;Jacques Duquesne&lt;/strong&gt;
    
      
        
      
    
  &lt;/footer&gt;
&lt;/blockquote&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Liens Interessants</title>
      <link>https://jduquesne.com/post/2023-09-01-liens-interessants/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Sep 2023 06:36:25 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://jduquesne.com/post/2023-09-01-liens-interessants/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;Twitter, Facebook et autres ont réseaux sociaux algorithmiques ont fini de détruire ce qui me rendait le web 1.0 magique : découvrir un sujet, une idée, un auteur après avoir suivi un lien recommandé sur un blog ou une page perso de confiance.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vu que ce petit coin de web est le mien, je lance ma minuscule pierre pour relancer cette belle idée. Voici quelques lectures qui me sont restées en tête cette semaine. Au menu : élection présidentielle singapourienne, Stephen King sur les AI et découverte de l&amp;rsquo;univers des speedrunners.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.jom.media/nobodys-independent-singapores-presidential-election/&#34;&gt;Nobody’s independent: Singapore’s presidential election&lt;/a&gt; by Sudhir Vadaketh - Jom&lt;br&gt;
Exellent résumé de l&amp;rsquo;histoire des élections présidentielles à Singapour et de l&amp;rsquo;importance relative de celle qui va se dérouler ce Vendredi.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.theatlantic.com/books/archive/2023/08/stephen-king-books-ai-writing/675088/&#34;&gt;My Books Were Used to Train AI&lt;/a&gt; by Stephen King - The Atlantic&lt;br&gt;
Succint et réaliste. &lt;em&gt;&amp;ldquo;Would I forbid the teaching (if that is the word) of my stories to computers? Not even if I could. I might as well be King Canute, forbidding the tide to come in.&amp;rdquo;&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.lemonde.fr/pixels/article/2023/06/27/zelda-tears-of-the-kingdom-dans-les-pas-des-speedrunners-qui-le-finissent-en-moins-d-une-heure_6179356_4408996.html&#34;&gt;« Zelda : Tears of the Kingdom » : dans les pas des « speedrunners » qui le finissent en moins d’une heure&lt;/a&gt; par Pierre Trouvé- Le Monde&lt;br&gt;
Mon ainé se découvre une fascination pour les sprinteurs du jeu vidéo. Quelle chance qu&amp;rsquo;il puisse lire ce bel article dans sa langue paternelle !&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</description>
      
    </item>
    
  </channel>
</rss>
