<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Carnets de notes</title>
    <link>https://jduquesne.com/</link>
    <description>Recent content on Carnets de notes</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>fr</language>
    <lastBuildDate>Wed, 17 Jul 2024 14:39:59 +0800</lastBuildDate>
    
        <atom:link href="https://jduquesne.com/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Babel</title>
      <link>https://jduquesne.com/post/livre-babel/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Jul 2024 14:39:46 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://jduquesne.com/post/livre-babel/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;Ma critique du livre &lt;em&gt;Babel&lt;/em&gt; publiée sur &lt;a href=&#34;https://www.goodreads.com/review/show/6676993746&#34;&gt;GoodReads&lt;/a&gt; recemment. Je la republie ici pour catalogage et me faciliter la vie. Vu que j&amp;rsquo;ai lu le livre en anglais, la revue est en anglais.&lt;/p&gt;
  
  
  
  





  


&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;p&gt;A book that intertwines fantasy, etymology, and the nuances of translation instantly piqued my interest. While I enjoyed the read, it ultimately fell short of my expectations. The first half was very promising, with its academic rigor and captivating magic system. However, these strengths couldn&amp;rsquo;t make up for the lack of plot depth and overly simplistic characters that dominated the second half. The superficially treated themes and poorly represented 19th century left me disappointed.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A good beach read.&lt;/p&gt;
&lt;/p&gt;
  &lt;footer&gt;
    &lt;strong&gt;Jacques Duquesne&lt;/strong&gt;
    
      
        
      
    
  &lt;/footer&gt;
&lt;/blockquote&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Yoga Yan Kit</title>
      <link>https://jduquesne.com/post/2024-06-yoga-yankit/</link>
      <pubDate>Wed, 05 Jun 2024 09:42:47 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://jduquesne.com/post/2024-06-yoga-yankit/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;Je suis officiellement prof de yoga depuis Mars.
Je donne classe tous les mardi matin au playfield de Yan Kit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J&amp;rsquo;y retrouve plusieurs parents de l&amp;rsquo;école de mon benjamin pour 45 mn de yoga. La classe est grands débutants, et la taille du groupe varie entre 2 et 6 participants. Parfait pour introduire les concepts en douceur, et partager ce que j’ai appris d’Arun Ji sous un soleil clément et sur une herbe bien taillée.&lt;/p&gt;











  
  
  
  





  


&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Luminosité du matin,&lt;br&gt;
Le souffle accompagne le gestes,&lt;br&gt;
Postures douces, cœurs sereins,&lt;br&gt;
Hatha Yoga, un temps de reste.&lt;/p&gt;
  &lt;footer&gt;
    &lt;strong&gt;Jacques Duquesne&lt;/strong&gt;
    
      
        
      
    
  &lt;/footer&gt;
&lt;/blockquote&gt;</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>Liens Interessants</title>
      <link>https://jduquesne.com/post/2024-01-liens-interessants/</link>
      <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 15:19:31 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://jduquesne.com/post/2024-01-liens-interessants/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;Voici quelques lectures qui me sont restées en tête cette semaine. Les deux premiers sont un peu long, mais c&amp;rsquo;est aussi ce qui les rends si précieux.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://ciechanow.ski/mechanical-watch/&#34;&gt;Mechanical Watch&lt;/a&gt; by Bartosz Ciechanowski - Blog
Une heure de pur bonheur à découvrir et observer le fonctionnement des montres à mouvement. Si l&amp;rsquo;article est en anglais, les non-anglophones y trouveront aussi leur compte tant les animations et graphiques sont intuitifs et hypnotiques. J&amp;rsquo;admire l&amp;rsquo;Universal Genève de mon grand-père avec une révérences renouvelée.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://danwang.co/2023-letter&#34;&gt;2023 letter&lt;/a&gt; by Dan Wang - Blog
Dan est un des meilleurs analystes sur la Chine Populaire. Sa rétrospective annuelle est toujours pleine de surprises et de délicieuses anecdotes. Elle est aussi source de nombreuses entrées dans mes livres à lire, endroits à visiter, et idées à explorer.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://youtu.be/BDjvGPORwsE&#34;&gt;Comment la France se fait chasser d&amp;rsquo;Afrique ?&lt;/a&gt; Le Monde
Après le Mali et le Burkina Faso, l’armée française a quitté le Niger en 2023. En remplacement de la France, la Russie, la Chine ou encore la Turquie s’invitent au Sahel. Ce virage diplomatique est profond et semble parti pour durer. Bonne vidéo sur les dynamiques et raisons historiques pour ce grand remplacement.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</description>
      
    </item>
    
  </channel>
</rss>
