<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Pantoun on Carnets de notes</title>
    <link>https://jduquesne.com/categories/pantoun/</link>
    <description>Recent content in Pantoun on Carnets de notes</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>fr</language>
    <lastBuildDate>Wed, 30 Mar 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://jduquesne.com/categories/pantoun/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Éphémère - révisé</title>
      <link>https://jduquesne.com/post/ephemere-revise/</link>
      <pubDate>Wed, 30 Mar 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://jduquesne.com/post/ephemere-revise/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Je disais dans ma première note sur mon essai de pantoun qu’il mériterait d’être relu. Après l’avoir soumis à pantun sayang pour le Printemps des poètes, Georges Voisset lui-même m’a fait ce plaisir.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mr Voisset m’a aussi éclairé sur ce qui est pour lui la règle absolue que tout bon pantoun doit suivre : &lt;strong&gt;les deux moitiés doivent être totalement indépendantes&lt;/strong&gt;. Il m’a donc invité à remplacer deux adjectifs de mon premier jet pour que mon pantoun en soit vraiment un.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Éphémère</title>
      <link>https://jduquesne.com/post/ephemere/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Mar 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://jduquesne.com/post/ephemere/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Un pantoun sur le thème de l’éphémère pour du Printemps des Poètes.
Il mériterait une relecture avant de l&amp;rsquo;envoyer à Pantun Sayang&amp;hellip;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Le Pantoun, quatrains imagés et énigmatiques</title>
      <link>https://jduquesne.com/post/le-pantoun/</link>
      <pubDate>Tue, 22 Mar 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://jduquesne.com/post/le-pantoun/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Moins connu que son cousin japonais le haïku, le pantoun appartient à la même famille des petits poèmes créés pour partager jolies images et belles pensées.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il fait partie du patrimoine des pays du Nusantara (Malaisie, Singapore, Indonésie, Thaïlande du Sud et Brunei). À ce titre, il a été reconnu comme Patrimoine culturel immatériel de l’humanité par l’UNESCO en 2018 pour sa forme musicale, le  &lt;a href=&#34;https://ich.unesco.org/fr/RL/le-dondang-sayang-01410&#34;&gt;Dondang Sayang&lt;/a&gt;, et en 2020 pour sa forme poétique, &lt;a href=&#34;https://ich.unesco.org/fr/RL/le-pantun-01613&#34;&gt;le pantun&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
