<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Singapour on Carnets de notes</title>
    <link>https://jduquesne.com/categories/singapour/</link>
    <description>Recent content in Singapour on Carnets de notes</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>fr</language>
    <lastBuildDate>Fri, 08 Dec 2023 17:14:59 +0100</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://jduquesne.com/categories/singapour/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Bravo Serge</title>
      <link>https://jduquesne.com/post/2023-12-bravo-serge/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Dec 2023 17:14:59 +0100</pubDate>
      <guid>https://jduquesne.com/post/2023-12-bravo-serge/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Fichtre ! Deux mois !!&#xA;Je me sens un peu coupable de ne pas avoir écrit ici depuis si longtemps.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Je profite de la publication de « French Memories of Malaysia », le dernier livre de &lt;a href=&#34;http://www.akaroafrenchbooks.com/106_serge-jardin&#34;&gt;Serge Jardin&lt;/a&gt;, historien, géographe et ami pour reprendre mes bonnes intentions.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Liens Interessants</title>
      <link>https://jduquesne.com/post/2023-09-14-liens-interessants/</link>
      <pubDate>Wed, 13 Sep 2023 15:25:48 +0800</pubDate>
      <guid>https://jduquesne.com/post/2023-09-14-liens-interessants/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Voici quelques lectures qui me sont restées en tête cette semaine. Au menu : article critique sur le modèle singapourien, AI et propriété intellectuelle, visualisation de Tenochtitlán et de la valeur d&amp;rsquo;un client Apple.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Liens Interessants</title>
      <link>https://jduquesne.com/post/2023-09-01-liens-interessants/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Sep 2023 06:36:25 +0800</pubDate>
      <guid>https://jduquesne.com/post/2023-09-01-liens-interessants/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Twitter, Facebook et autres ont réseaux sociaux algorithmiques ont fini de détruire ce qui me rendait le web 1.0 magique : découvrir un sujet, une idée, un auteur après avoir suivi un lien recommandé sur un blog ou une page perso de confiance.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Les élections présidentielles de Singapour</title>
      <link>https://jduquesne.com/post/2023-elections-presidentielles-sg/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Aug 2023 06:32:38 +0800</pubDate>
      <guid>https://jduquesne.com/post/2023-elections-presidentielles-sg/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Les Singapouriens voteront ce 1er septembre pour élire leur prochain président. Ils choisiront entre Ng Kok Song, Tan Kin Lian et Tharman Shanmugaratnam.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Trente-deux ans après la création de la présidence élue, ce sera la troisième fois que les Singapouriens auront l&amp;rsquo;occasion de voter pour leur président.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Vagues Dansantes</title>
      <link>https://jduquesne.com/post/2023-vagues-dansantes/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Jun 2023 18:17:30 +0800</pubDate>
      <guid>https://jduquesne.com/post/2023-vagues-dansantes/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Cela fait longtemps que je n&amp;rsquo;ai pas écrit de pantoun. Je suis bien rouillé ! Mais il faut bien remettre le pied à l&amp;rsquo;étrier. Hop. Mettons-le. Et fermons les yeux devant ce piètre premier jet.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>La datte, fruit roi du Ramadan</title>
      <link>https://jduquesne.com/post/2023-dates/</link>
      <pubDate>Thu, 13 Apr 2023 15:46:59 +0800</pubDate>
      <guid>https://jduquesne.com/post/2023-dates/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Bien qu’on puisse en trouver tout au long de l’année, les dattes trônent dans les étalages et têtes de gondoles pendant le mois sacré du ramadan. En effet, la tradition séculaire d’en manger pour la rupture du jeûne s&amp;rsquo;est répandue dans la région suite à l’islamisation des sociétés d’Asie du Sud Est, couplée à la mondialisation qui en a facilité l’export.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Mais d&amp;rsquo;où viennent-elles? Pourquoi sont-elles devenues le fruit roi du ramadan? Quels sont leurs bienfaits nutritionnels?&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>La Kebaya : entre traditions et modernité</title>
      <link>https://jduquesne.com/post/2023-kebaya/</link>
      <pubDate>Thu, 30 Mar 2023 17:02:04 +0800</pubDate>
      <guid>https://jduquesne.com/post/2023-kebaya/</guid>
      <description>&lt;p&gt;La kebaya a été nommée par Singapour, la Malaisie, l’Indonésie, le Brunei et la Thaïlande pour rejoindre la liste du patrimoine immatériel de l&amp;rsquo;Unesco en mars 2023.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Une belle opportunité pour (re)-découvrir la riche histoire de cette blouse emblématique du Sud-Est asiatique, appréciée de tous pour sa mise en valeur de la silhouette de la femme.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Le nouveau vélo</title>
      <link>https://jduquesne.com/post/2023-thomas-velo/</link>
      <pubDate>Mon, 20 Mar 2023 10:32:14 +0800</pubDate>
      <guid>https://jduquesne.com/post/2023-thomas-velo/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Thomas voulait un vélo depuis longtemps.&lt;br&gt;&#xA;Nous avons trouvé la perle rare la semaine dernière.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Le Musée Peranakan</title>
      <link>https://jduquesne.com/post/2023-peranakan-museum/</link>
      <pubDate>Thu, 23 Feb 2023 15:04:59 +0800</pubDate>
      <guid>https://jduquesne.com/post/2023-peranakan-museum/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Après quatre ans de rénovations, le &lt;a href=&#34;https://www.nhb.gov.sg/peranakanmuseum/&#34;&gt;Musée Peranakan&lt;/a&gt; a rouvert ses portes au public le 17 février 2023. Le bâtiment a été entièrement rénové pour offrir une expérience repensée et mieux mettre en valeur une collection d’objets exceptionnels.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>L’hébergement court terme à Singapour</title>
      <link>https://jduquesne.com/post/2023-hebergement-court-terme-singapour/</link>
      <pubDate>Sat, 18 Feb 2023 05:03:44 +0800</pubDate>
      <guid>https://jduquesne.com/post/2023-hebergement-court-terme-singapour/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Le marché du logement à Singapour semble immunisé contre la récession économique que beaucoup annoncent. La flambée des prix de l&amp;rsquo;immobilier des derniers mois ne montre aucun signe de ralentissement, aussi bien pour les propriétés privées (condos) que publiques (HDB).&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Origines des Indiens de Singapour</title>
      <link>https://jduquesne.com/post/2023-origines-indiens-singapour/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Feb 2023 06:55:38 +0800</pubDate>
      <guid>https://jduquesne.com/post/2023-origines-indiens-singapour/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Si la population indienne de l’île tourne autour de 10 % seulement, les résidents originaires du sous-continent font partie intégrante de l’histoire de Singapour.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Jet Lag</title>
      <link>https://jduquesne.com/post/2022-jet-lag/</link>
      <pubDate>Thu, 29 Dec 2022 19:18:19 +0800</pubDate>
      <guid>https://jduquesne.com/post/2022-jet-lag/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Les nouveaux horaires de SQ pour le vol CDG-SIN sont top pour les départs, moins pour les arrivées. Notre rythme circadien en est tout perturbé (ainsi que notre balance&amp;hellip;). Petit pantun écrit avec sept fuseaux horaires de décalage. Que Hélios, dieu de la mélatonine, entende nos adjurations.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Les cours pour enfants à l’Alliance Française</title>
      <link>https://jduquesne.com/post/cours-alliance-francaise/</link>
      <pubDate>Wed, 30 Nov 2022 08:52:39 +0100</pubDate>
      <guid>https://jduquesne.com/post/cours-alliance-francaise/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En plus de ses nombreuses activités culturelles, il est bon de rappeler que l’Alliance Française a pour mission première de développer l’enseignement et l’usage de la langue française.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Pour les jeunes familles avec enfants qui grandissent dans la grenouillère linguistique qu’est Singapour, ces cours peuvent être une bouée d’amarrage de langue et culture françaises. Tant pour ceux qui ont déjà une oreille française, que pour ceux qui entendent nos jolis “/R/” pour la première fois.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Mes enfants faisant partie de ceux-là, je me suis intéressé à la question. Quelles sont les options de cours français à l’Alliance pour les plus jeunes ?&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Le COE, Kezako</title>
      <link>https://jduquesne.com/post/coe-kezako/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 08:29:33 +0800</pubDate>
      <guid>https://jduquesne.com/post/coe-kezako/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Singapour est souvent présenté comme un modèle en matière de gestion des véhicules.&#xA;Ce modèle a un prix. Les voitures et motos qui sillonnent les routes dégagées de la cité-état sont les plus chères au monde. Et cela n’est pas seulement dû à la forte densité de Mercedes, Ferrari ou Ducati.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Principal responsable, le fameux COE, un certificat d’habilitation qui donne le droit d’acheter et de posséder un véhicule. Après avoir atteint un niveau record pour les voitures en Juillet 2022, c’était au tour des motos le mois dernier.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Pourquoi Singapour a-t-il créé un tel système? Comment est calculé le COE?  Est-il destiné à rester si cher?&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title> D’où viennent les Chinois de Singapour ?</title>
      <link>https://jduquesne.com/post/origines-chinois-singapour/</link>
      <pubDate>Sat, 15 Oct 2022 07:45:03 +0800</pubDate>
      <guid>https://jduquesne.com/post/origines-chinois-singapour/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Saviez-vous que Singapour est le seul pays avec la Chine et Taïwan où le mandarin est langue officielle ? Comment une île enclavée au milieu de la péninsule malaise est-elle devenue à majorité ethnique chinoise ?&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>La Secondaire en école locale</title>
      <link>https://jduquesne.com/post/secondaire-locale/</link>
      <pubDate>Thu, 29 Sep 2022 10:52:00 +0800</pubDate>
      <guid>https://jduquesne.com/post/secondaire-locale/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Après six ans de primaire, les élèves en &lt;a href=&#34;https://jduquesne.com/post/ecoles-locales/&#34;&gt;école locale&lt;/a&gt; passent leur examen de fin d’études élémentaires, le fameux PSLE (Primary School Leaving Examination). C’est un des rites de passage les plus important de la vie Singapourienne.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Si le taux de réussite est excellent, 98.4 % en 2021, le passer n’est pas en soi suffisant. Cet examen sert surtout à orienter les élèves entre les différentes filières du secondaire - et choisir leurs écoles pour les plus kiasu. Quels choix se présentent aux nouveaux diplômés ? Est-il judicieux pour les non-singapouriens de poursuivre dans le système local ?&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Le Kaya</title>
      <link>https://jduquesne.com/post/kaya/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Sep 2022 12:54:27 +0800</pubDate>
      <guid>https://jduquesne.com/post/kaya/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Très populaire dans les pays de la péninsule Malaise, le kaya mérite sa traduction de “riche” en malais. Il est aussi onctueux en goût que riche en histoire et traditions locales. En connaissez-vous l&amp;rsquo;histoire ?&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>La Dame de Pic décroche sa première étoile en Asie</title>
      <link>https://jduquesne.com/post/dame-pic-etoile/</link>
      <pubDate>Wed, 24 Aug 2022 10:29:21 +0800</pubDate>
      <guid>https://jduquesne.com/post/dame-pic-etoile/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Décernée le 12 juillet dernier, c’est la première étoile Michelin pour le Raffles et la première en Asie pour Anne-Sophie Pic. La femme cheffe la plus étoilée au monde en a désormais dix : 3 à Valence, 2 à Lausanne et Londres, 1 à Paris, Megève et désormais Singapour.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Pari collaboratif réussi pour cette grande dame de la cuisine française et l’illustre hôtel singapourien.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Bibliothèques de Singapour - NLB</title>
      <link>https://jduquesne.com/post/nlb-bibliotheques/</link>
      <pubDate>Wed, 13 Jul 2022 12:45:37 +0800</pubDate>
      <guid>https://jduquesne.com/post/nlb-bibliotheques/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Pour beaucoup, les vacances riment avec lectures. Si vous souhaitez voyager léger, ou visiter de jolis endroits sur Singapour, la National Library Board est à découvrir.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;La National Library Board de Singapour gère les bibliothèques publiques de Singapour. Grace a sa politique de convivialité, centralisation, automatisation et innovation mise en place depuis plusieurs années, elle est devenue une des institutions publiques préférée des résidents de la cité-état. À juste titre vu la qualité de ses bibliothèques et tous les services qu’elle propose à ses membres.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Appel à la Gourmandise</title>
      <link>https://jduquesne.com/post/appel-gourmandise/</link>
      <pubDate>Fri, 24 Jun 2022 14:22:16 +0800</pubDate>
      <guid>https://jduquesne.com/post/appel-gourmandise/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Pantun Sayang a un appel à pantouns en cours sur le thème de &lt;a href=&#34;http://pantun-sayang-afp.fr/2022/05/appel-a-la-gourmandise/&#34;&gt;la gourmandise&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Ce thème émoustillant m&amp;rsquo;a inspiré. J&amp;rsquo;ai mis sur le papier quelques lignes que j&amp;rsquo;ai laissé affiner quelques jours.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Juste le temps pour mon syndrome de l&amp;rsquo;imposteur de se manifester. Je ne sais pas ce que ces deux strophes valent, mais on ne vit qu&amp;rsquo;une fois.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
