<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Singapour on Carnets de notes</title>
    <link>https://jduquesne.com/categories/singapour/</link>
    <description>Recent content in Singapour on Carnets de notes</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>fr</language>
    <lastBuildDate>Tue, 13 Sep 2022 12:54:27 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://jduquesne.com/categories/singapour/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Kaya</title>
      <link>https://jduquesne.com/post/kaya/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Sep 2022 12:54:27 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://jduquesne.com/post/kaya/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Très populaire dans les pays de la péninsule Malaise, le kaya mérite sa traduction de “riche” en malais. Il est aussi onctueux en goût que riche en histoire et traditions locales. En connaissez-vous l&amp;rsquo;histoire ?&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La Dame de Pic décroche sa première étoile en Asie</title>
      <link>https://jduquesne.com/post/dame-pic-etoile/</link>
      <pubDate>Wed, 24 Aug 2022 10:29:21 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://jduquesne.com/post/dame-pic-etoile/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Décernée le 12 juillet dernier, c’est la première étoile Michelin pour le Raffles et la première en Asie pour Anne-Sophie Pic. La femme cheffe la plus étoilée au monde en a désormais dix : 3 à Valence, 2 à Lausanne et Londres, 1 à Paris, Megève et désormais Singapour.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pari collaboratif réussi pour cette grande dame de la cuisine française et l’illustre hôtel singapourien.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Bibliothèques de Singapour - NLB</title>
      <link>https://jduquesne.com/post/nlb-bibliotheques/</link>
      <pubDate>Wed, 13 Jul 2022 12:45:37 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://jduquesne.com/post/nlb-bibliotheques/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Pour beaucoup, les vacances riment avec lectures. Si vous souhaitez voyager léger, ou visiter de jolis endroits sur Singapour, la National Library Board est à découvrir.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La National Library Board de Singapour gère les bibliothèques publiques de Singapour. Grace a sa politique de convivialité, centralisation, automatisation et innovation mise en place depuis plusieurs années, elle est devenue une des institutions publiques préférée des résidents de la cité-état. À juste titre vu la qualité de ses bibliothèques et tous les services qu’elle propose à ses membres.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
