<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Singapour on Carnets de notes</title>
    <link>https://jduquesne.com/categories/singapour/</link>
    <description>Recent content in Singapour on Carnets de notes</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>fr</language>
    <lastBuildDate>Sat, 15 Oct 2022 07:45:03 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://jduquesne.com/categories/singapour/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title> D’où viennent les Chinois de Singapour ?</title>
      <link>https://jduquesne.com/post/origines-chinois-singapour/</link>
      <pubDate>Sat, 15 Oct 2022 07:45:03 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://jduquesne.com/post/origines-chinois-singapour/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Saviez-vous que Singapour est le seul pays avec la Chine et Taïwan où le mandarin est langue officielle ? Comment une île enclavée au milieu de la péninsule malaise est-elle devenue à majorité ethnique chinoise ?&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>La Secondaire en école locale</title>
      <link>https://jduquesne.com/post/secondaire-locale/</link>
      <pubDate>Thu, 29 Sep 2022 10:52:00 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://jduquesne.com/post/secondaire-locale/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Après six ans de primaire, les élèves en &lt;a href=&#34;https://jduquesne.com/post/ecoles-locales/&#34;&gt;école locale&lt;/a&gt; passent leur examen de fin d’études élémentaires, le fameux PSLE (Primary School Leaving Examination). C’est un des rites de passage les plus important de la vie Singapourienne.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si le taux de réussite est excellent, 98.4 % en 2021, le passer n’est pas en soi suffisant. Cet examen sert surtout à orienter les élèves entre les différentes filières du secondaire - et choisir leurs écoles pour les plus kiasu. Quels choix se présentent aux nouveaux diplômés ? Est-il judicieux pour les non-singapouriens de poursuivre dans le système local ?&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Le Kaya</title>
      <link>https://jduquesne.com/post/kaya/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Sep 2022 12:54:27 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://jduquesne.com/post/kaya/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Très populaire dans les pays de la péninsule Malaise, le kaya mérite sa traduction de “riche” en malais. Il est aussi onctueux en goût que riche en histoire et traditions locales. En connaissez-vous l&amp;rsquo;histoire ?&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
