<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Singapour on Carnets de notes</title>
    <link>https://jduquesne.com/categories/singapour/</link>
    <description>Recent content in Singapour on Carnets de notes</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>fr</language>
    <lastBuildDate>Wed, 01 Feb 2023 06:55:38 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://jduquesne.com/categories/singapour/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Origines des Indiens de Singapour</title>
      <link>https://jduquesne.com/post/2023-origines-indiens-singapour/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Feb 2023 06:55:38 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://jduquesne.com/post/2023-origines-indiens-singapour/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Si la population indienne de l’île tourne autour de 10 % seulement, les résidents originaires du sous-continent font partie intégrante de l’histoire de Singapour.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Jet Lag</title>
      <link>https://jduquesne.com/post/2022-jet-lag/</link>
      <pubDate>Thu, 29 Dec 2022 19:18:19 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://jduquesne.com/post/2022-jet-lag/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Les nouveaux horaires de SQ pour le vol CDG-SIN sont top pour les départs, moins pour les arrivées. Notre rythme circadien en est tout perturbé (ainsi que notre balance&amp;hellip;). Petit pantun écrit avec sept fuseaux horaires de décalage. Que Hélios, dieu de la mélatonine, entende nos adjurations.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Les cours pour enfants à l’Alliance Française</title>
      <link>https://jduquesne.com/post/cours-alliance-francaise/</link>
      <pubDate>Wed, 30 Nov 2022 08:52:39 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://jduquesne.com/post/cours-alliance-francaise/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En plus de ses nombreuses activités culturelles, il est bon de rappeler que l’Alliance Française a pour mission première de développer l’enseignement et l’usage de la langue française.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour les jeunes familles avec enfants qui grandissent dans la grenouillère linguistique qu’est Singapour, ces cours peuvent être une bouée d’amarrage de langue et culture françaises. Tant pour ceux qui ont déjà une oreille française, que pour ceux qui entendent nos jolis “/R/” pour la première fois.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mes enfants faisant partie de ceux-là, je me suis intéressé à la question. Quelles sont les options de cours français à l’Alliance pour les plus jeunes ?&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
