<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Singapour on Carnets de notes</title>
    <link>https://jduquesne.com/categories/singapour/</link>
    <description>Recent content in Singapour on Carnets de notes</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>fr</language>
    <lastBuildDate>Wed, 30 Nov 2022 08:52:39 +0100</lastBuildDate><atom:link href="https://jduquesne.com/categories/singapour/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Les cours pour enfants à l’Alliance Française</title>
      <link>https://jduquesne.com/post/cours-alliance-francaise/</link>
      <pubDate>Wed, 30 Nov 2022 08:52:39 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://jduquesne.com/post/cours-alliance-francaise/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En plus de ses nombreuses activités culturelles, il est bon de rappeler que l’Alliance Française a pour mission première de développer l’enseignement et l’usage de la langue française.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour les jeunes familles avec enfants qui grandissent dans la grenouillère linguistique qu’est Singapour, ces cours peuvent être une bouée d’amarrage de langue et culture françaises. Tant pour ceux qui ont déjà une oreille française, que pour ceux qui entendent nos jolis “/R/” pour la première fois.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mes enfants faisant partie de ceux-là, je me suis intéressé à la question. Quelles sont les options de cours français à l’Alliance pour les plus jeunes ?&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Le COE, Kezako</title>
      <link>https://jduquesne.com/post/coe-kezako/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2022 08:29:33 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://jduquesne.com/post/coe-kezako/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Singapour est souvent présenté comme un modèle en matière de gestion des véhicules.
Ce modèle a un prix. Les voitures et motos qui sillonnent les routes dégagées de la cité-état sont les plus chères au monde. Et cela n’est pas seulement dû à la forte densité de Mercedes, Ferrari ou Ducati.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Principal responsable, le fameux COE, un certificat d’habilitation qui donne le droit d’acheter et de posséder un véhicule. Après avoir atteint un niveau record pour les voitures en Juillet 2022, c’était au tour des motos le mois dernier.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pourquoi Singapour a-t-il créé un tel système? Comment est calculé le COE?  Est-il destiné à rester si cher?&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title> D’où viennent les Chinois de Singapour ?</title>
      <link>https://jduquesne.com/post/origines-chinois-singapour/</link>
      <pubDate>Sat, 15 Oct 2022 07:45:03 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://jduquesne.com/post/origines-chinois-singapour/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Saviez-vous que Singapour est le seul pays avec la Chine et Taïwan où le mandarin est langue officielle ? Comment une île enclavée au milieu de la péninsule malaise est-elle devenue à majorité ethnique chinoise ?&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
