<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Posts on Carnets de notes</title>
    <link>https://jduquesne.com/post/</link>
    <description>Recent content in Posts on Carnets de notes</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>fr</language>
    <lastBuildDate>Thu, 07 Apr 2022 21:01:45 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://jduquesne.com/post/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>La Primaire en école locale à Singapour</title>
      <link>https://jduquesne.com/post/ecoles-locales/</link>
      <pubDate>Thu, 07 Apr 2022 21:01:45 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://jduquesne.com/post/ecoles-locales/</guid>
      <description>&lt;p&gt;La question de la scolarisation des enfants est un sujet qui préoccupe tous les parents. D&amp;rsquo;autant plus quand ils sont expatriés. Si le choix de l&amp;rsquo;IFS est une évidence pour beaucoup de francophones, l&amp;rsquo;école locale peut être une alternative intéressante pour ceux qui ont des enfants jeunes et veulent rester dans la Little red dot quelques années.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Éphémère - révisé</title>
      <link>https://jduquesne.com/post/ephemere-revise/</link>
      <pubDate>Wed, 30 Mar 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://jduquesne.com/post/ephemere-revise/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Je disais dans ma première note sur mon essai de pantoun qu’il mériterait d’être relu. Après l’avoir soumis à pantun sayang pour le Printemps des poètes, Georges Voisset lui-même m’a fait ce plaisir.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mr Voisset m’a aussi éclairé sur ce qui est pour lui la règle absolue que tout bon pantoun doit suivre : &lt;strong&gt;les deux moitiés doivent être totalement indépendantes&lt;/strong&gt;. Il m’a donc invité à remplacer deux adjectifs de mon premier jet pour que mon pantoun en soit vraiment un.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ray Bradburry challenge</title>
      <link>https://jduquesne.com/post/bradbury-inspiration/</link>
      <pubDate>Sat, 26 Mar 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://jduquesne.com/post/bradbury-inspiration/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Flâner sur HackerNews est parfois productif. En suivant un lien sur une discussion sur l’intelligence des corbeaux, je suis tombé sur la citation suivante.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
