<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Le Petit Journal on Carnets de notes</title>
    <link>https://jduquesne.com/categories/le-petit-journal/</link>
    <description>Recent content in Le Petit Journal on Carnets de notes</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>fr</language>
    <lastBuildDate>Sat, 18 Feb 2023 05:03:44 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://jduquesne.com/categories/le-petit-journal/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>L’hébergement court terme à Singapour</title>
      <link>https://jduquesne.com/post/2023-hebergement-court-terme-singapour/</link>
      <pubDate>Sat, 18 Feb 2023 05:03:44 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://jduquesne.com/post/2023-hebergement-court-terme-singapour/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Le marché du logement à Singapour semble immunisé contre la récession économique que beaucoup annoncent. La flambée des prix de l&amp;rsquo;immobilier des derniers mois ne montre aucun signe de ralentissement, aussi bien pour les propriétés privées (condos) que publiques (HDB).&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Origines des Indiens de Singapour</title>
      <link>https://jduquesne.com/post/2023-origines-indiens-singapour/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Feb 2023 06:55:38 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://jduquesne.com/post/2023-origines-indiens-singapour/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Si la population indienne de l’île tourne autour de 10 % seulement, les résidents originaires du sous-continent font partie intégrante de l’histoire de Singapour.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Les cours pour enfants à l’Alliance Française</title>
      <link>https://jduquesne.com/post/cours-alliance-francaise/</link>
      <pubDate>Wed, 30 Nov 2022 08:52:39 +0100</pubDate>
      
      <guid>https://jduquesne.com/post/cours-alliance-francaise/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En plus de ses nombreuses activités culturelles, il est bon de rappeler que l’Alliance Française a pour mission première de développer l’enseignement et l’usage de la langue française.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour les jeunes familles avec enfants qui grandissent dans la grenouillère linguistique qu’est Singapour, ces cours peuvent être une bouée d’amarrage de langue et culture françaises. Tant pour ceux qui ont déjà une oreille française, que pour ceux qui entendent nos jolis “/R/” pour la première fois.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mes enfants faisant partie de ceux-là, je me suis intéressé à la question. Quelles sont les options de cours français à l’Alliance pour les plus jeunes ?&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
